Bu Memleket Batar

Olay Beyoğlu’nda, sanki saklanmış gibi kuytu biyerde kaldığı için yok olmaktan kurtulmuş ve Istanbul’un artık türü tükenmekte olan kahvehanelerinden birinde geçer. Oranın gedikli müşterileri tanıştırlar. Çoğu, birbirinin derdini, sorununu bilir.

Sabahın saat onbuçuğu... Masalar dolu. Kimisi oyun oynuyor, kimisi söyleşiyor, kimisi de gazete okuyor. Masalardan birinde orta yaşı çoktan geçmiş üç kişi söyleşmekte. O üç kişinin bir masa uzağında, onlardan daha yaşlı bir adam ya gazete okuyor yada gazete okur gibi yaparak masadakilerin konuşmalarını dinliyor.

Paldır küldür konuşmasından sinir küpüne dönmüş olduğu anlaşılan kısa tombalak bir adam masadaki üç kişinin yanına geldi, daha selam bile vermeden sandalyeye çökmesiyle patlaması bir oldu:

– Ankara’ya gidecektim, çok önemli bir iş için... Taksiye binip Şişhane’ye gittim ki, terminalden uçak bileti alayım. Terminalin kapısı kapalı, camında bir yazı: “Tamirat dolayısıyla kapalıdır. Biletlerinizi Aksaray’daki büromuzdan alabilirsiniz.” Yine bir taksiye bindim, haydi Aksaray... Ona sora buna sora, Aksaray’da Türk Havayollarının yerini buldum. Buldum ama oranın da kapısı kapalı. Önünde bisürü insan birikmiş bekleyip duruyor. Bilet almak için memurun gelmesini bekliyorlar. Bekle ki memur gelsin... Ne gelen var, ne giden... Üstelik yabancılar, turistler kapı önünde... Sanki memur gelecekmiş, bize bilet satacakmış gibi, o kalabalıktan birisi, “Sıraya girelim, sıraya girelim... Kuyruk olalım... Açıkgözlük yok!” diye bağırdı. Yabancı turistler kuyruk olmuşlardı. Biz zaten, aman kuyruk olalım diye heryerde hazır bekliyoruz. Tıpış tıpış kuyruğa girdik. Bekle Allah bekle! Yahu bu ne iş... Beyim, tam kırkbeş dakika... Kuyruk gittikçe uzayınca, akıllının biri, “Yol kapanıyor, yan yana iki kuyruk olalım...” dedi. Bizim kuyruğumuzun yanına ikinci kuyruk dizilmeye başladı. Öyle görülüyor ki sıra sıra kuyruklar dizilecek, ama kapının açılacağı yok... İnsan bu, hani insan konuşan hayvanmış ya, kuyruktaki insanlar da yorum yapmaya başladılar. Bir kadın, “Acaba zavallı adamın başına bir kaza mı geldi?” diye sordu. Yandaki kuyruktan biri, “Hangi adamın?” dedi. Kadın, “Burayı açacak memurun...” demez mi? Yahu, koskoca Havayolları bürosunda tek kişi mi çalışıyor be kadın... Bizim millet böyledir, konuş deyince de işte böyle tıksırır gibi konuşur, üstelik konuştum sanır. Koyun sürüsü gibi bekleşiyoruz. Beklemekle olacağı yok, gidip biyerden Yeşilköy Havaalanının bir yetkili görevlisine telefon edip durumu sorayım dedim. Telefon edilecek yer de yok oralarda. Postane uzakta. Neyse ki hemen yanda karakol var. Karakola girdim, komisere olanı anlattım. Komiser de, “Hep böyle yapıyorlar, aman telefon edip durumu bildirin,” dedi. Eksik olmasın, telefon rehberinden Havayolları Danışmasının telefon numarasını da buldu. Numarayı çevirdi, almacı elime verdi. Olup biteni anlattım. Telefondan yanıt şu:

– Biz ilgilenmiyoruz, lütfen şu numaraya telefon edin.

Çevirdim o numarayı. O numaradaki de ilgilenmezmiş.

– Peki, kim ilgilenir?

O da bir numara verdi. Uzatmayalım efendim, dört beş telefondan sonra konumuzla ilgilenecek kişiyi bulduk çok şükür. Anlattım olanları:

– Beyefendi, Şişhane’deki terminal onarım dolayısıyla kapalı. Biletlerin Aksaray’daki büronuzdan alınacağı yazılı kapının camında. Ordan taksi parası ödeyip Aksaray’daki büronuza geldik. Orası da kapalı. Büronun önünde kuyruk... Bir saattir bekliyoruz, gelen giden yok...

Telefondaki adam çok sert bir sesle,

– Bugün ne? diye sordu.

Sorusunun benim alacağım uçak biletiyle ilişkisi yok ama, herhalde gününü şaşırdı da soruyor sanarak,

– Çarşamba efendim... dedim.

– Öyle günü sormuyorum, dedi, bugün nasıl bigün?

Allah Allah... Ne demek istiyor acaba? Acaba sisli bigün de uçaklar mı kalkmıyor... Hava sisli de olsa, karlı da olsa bilet satılır. Ben adamın ne demek istediğini düşünürken o sorusunun yanıtını verdi:

– Bugün tarihimizin en büyük günü...

Telefondaki sert adamın sesiyle, tembel bir ilkokul öğrencisine döndüm. İyi ki açıklamasını sürdürdü:

– Bugün Cumhuriyet Bayramı, haberiniz yok mu?

– Var...

– Böyle bir bayram günü elbette kapalı olur.

Suçlandığım için aşağıdan aldım:

– Peki beyefendi, Cumhuriyet Bayramı dolayısıyla kapalı olduğundan biletlerin şurdan alınması gerekir diye bir yazı yazılsaydı kapıya da biz de...

Sözümü kesti:

– Yazının ne gereği var, bugün Cumhuriyet Bayramı olduğunu herkes bilir.

– Bilir de, hani belki bilmeyen yabancılar da bulunabilir.

Birden beynim attı. Yahu, sanki haklı olan ben değilim de o. Bağırdım telefonda:

– İyi ama Cumhuriyet Bayramı günü sizin uçaklarınız uçmuyor mu?

– Uçuyor.

– Biz o uçan uçaklarınız için nerden bilet alacağız?

– Yeşilköy Havaalanına gelir, burdan alırsınız...

Allah sizi inandırsın, aynen böyle oldu. Yalanım yok, yanlışım var. Çünkü “alırsınız” demedi “alırsın” dedi.

– Taksiyle Şişhane’ye, ordan taksiyle Aksaray’a. Burdan da Yeşilköy’e, öyle mi? Hadi diyelim ki Yeşilköy’e de geldim, ya uçaklarda yer yok denilirse?..

Telefondaki adam,

– Ne yapalım yani, yılda bir Cumhuriyet Bayramımız var, böyle bigünde personelimiz tatil yapmasın mı yani?

Kısa tombalak adam bağıra çağıra anlatıp içini döktükten sonra, daha dingin bir sesle,

– Bunlar adamı deli eder, dedi, telefonu kapatıp doğru buraya geldim. Havayolları böyle de Denizyolları başka türlü mü, Karayolları başka türlü mü? Hangisi böyle değil? Bu gidişle batar bu memleket batar, vallahi de batar, billahi de batar...

Masadaki önceki üç kişiden biri,

– Evet, batar, dedi, hem de gümbür gümbür. Senin başına gelen de bişey mi? Sen gelmeden önce ben de onu anlatıyordum. Torunumun dişi ağrıyordu. Götürdük dişçiye. Ağrı dişten değil, çene kemiğinden geliyormuş. Çocuğun çene kemiğinde doğuştan bir bozukluk varmış. Bunun tedavisi de çok uzun sürermiş. Peki, ne ödeyeceğiz? Beyefendi, ne dese beğenirsiniz? Dokuzyüzbin lira... (Kendisi de yeni duyuyormuş gibi şaşkınlıktan eliyle ağzını kapadı.) Bizim aileyi toptan sıksanız, değil dokuzyüzbin, doksanbin lira bile çıkmaz. Biyandan da çocuk ağrıdan sızlanır, ağlar. Bir tanıdık akıl verdi. Dişçilik fakültesi varmış, devletin okulu, orda yoksullara diş tedavisini parasız yaparlarmış. Hay Allah devletten razı olsun. Aldık çocuğu koştuk dişçilik okuluna. İyi ama orda kimseye bişey söylenir gibi değil. Ezilip büzülüp kime bişey sorsak, sanki kan davalıymışız gibi davranıyor. Neyse efendim sonunda, suratından düşen bin parça olan bir işgören bize acımış olacak ki sorumuzu yanıtladı, “Gelin benimle,” deyip bizi bir odaya soktu. O odadaki beye anlattık derdimizi. Ben anlatırken çocuk da acıdan ağlayıp duruyor. İyi yürekli biriymiş. Masasına koca bir defter açıp, “Ben size bir randevu vereyim de o gün getirin çocuğu, gösterin doktora,” dedi. Nasıl dualar ediyoruz adama, görmeyin. “Aman, yakın bir tarih verin de ne olur...” Adam sayfaları çevirdi, çevirdi, “Size en yakın tarihi veriyorum,” dedi. Aman ne iyi! Kırk yılda bir kör talihimiz yüzümüze güldü. En yakın tarihi söyledi. Ne zamanmış, biliyor musunuz? İnanılır gibi değil, tam iki yıl sonra... İnsan başına gelmeyince inanmaz. Ben artık sinirden barut olmuşum, patlayacağım nerdeyse... Birini bulup da şikâyet edeyim diye daldım bir odaya... Aaaaa, bir de ne görsem iyi, bizden dokuzyüzbin lira isteyen diş hekimi orda değil mi? Sonradan öğrendik biz de... Neymiş biliyor musunuz? Orda dişçilik öğreten hekimlerin hepsinin dışarda muayenehaneleri varmış... Anladınız mı dalavereyi... İki yıl çene kemiği ağrısı, diş ağrısı çekilir mi? İki yıl sonraya randevu veriyorlar ki, zavallı hasta nasıl olsa ağrıya sızıya dayanamayacak, satıp savıp, çalıp çırpıp dokuzyüzbin lirayı denkleştirip götürüp parayı verecek de ağrıdan kurtulacak... Eveeeet, batar, batar... Hem de öyle bir batar kiii...

Onlardan bir masa ötedeki yaşlı adam, gazete okurmuş gibi yaparak konuşulanları çaktırmadan dinliyor, bıyık altından da gülüyordu.

Arkasından tekmeyle itilmiş gibi hızla kahvehaneye dalan bir adam. doğru o masadakilerin yanına gelip,

– Bitmiş, bitmiş... dedi.

Masadakilerden gözlüklü olan,

– Ne o biten? Benim kalp ilacı bitmiş diyorlardı. Yeni bişey daha mı bitmiş?..

– Memleket bitmiş, memlekeeet... Herşey bitmiş, çürümüş, kokuşmuş! diye bağırdı yeni gelen.

İçlerinden biri,

– Hayrola, ne oldu? diye sordu.

– Daha ne olsun yahu... Bizim apartmanda kapı komşumuzun arabası var. Benim çalıştığım işyeri onun yolu üstündedir. Eksik olmasın, her sabah beni işyerimin önünde bırakır. Hergün aynı yoldan gideriz. Bu sabah yine aynı yoldan arabayla geçiyoruz. Tam dönemeci alırken trafik polisi yolumuzu kesti. Suçumuz neymiş? O dönemeçten sapmak yasakmış... Allah Allah, yahu hergün biz ordan sapıyoruz, bişey diyen yok. Salt biz değil, bütün arabalar sapıyor ordan. Arkadaşım polise iki yıldanberi sürekli her sabah burdan saptığını söylüyor. Polis de diyor ki, dün yasak konmuş, dündenberi yasakmış... İyi ama, yasak levhası da yok. Yasak levhası konulmuş da yıkılmış mı, sonradan mı konulacakmış, öyle bişeyler söyledi polis... Hepsi neyse de, benim anlamadığım şu: O trafik polisi hop diye birdenbire nasıl önümüze çıkıverdi? Bir de baktık ki beyim, trafik arabasını öyle biyere saklamışlar ki yoldan görünmüyor. Yani polisler zulaya yatıp pusu kurmuşlar. Düşünebiliyor musunuz, polis yurttaşına tuzak kuruyor!.. Arabayı süren komşum polislere, bilmiyorduk, bir yanlışlık yaptık, bir daha olmaz filan diyorsa da kime diyor. Trafik polisinin elinde ceza alındı defteri bekliyor. Öbür polis de ötede. Komşum indi arabadan. Trafikçiyle yan yana gittiler konuşarak. Az ötede bir giz veriyorlarmış gibi başlarını birbirlerine yaklaştırarak konuştular. Sonra komşum geldi, arabaya bindi. Gidiyoruz. “Neyse ucuz atlattık,” dedi. “Nasıl yani?” diye sordum. “Beşbin lira ceza kesecekti. Pazarlık pazarlık... Neyse sonunda eline beşyüz lira sıkıştırdım, mayna oldu, kurtulduk,” dedi. Salt biyerde değil ki kardeşler, heryerde böyle bu... Görürsünüz, bu memleket böyle giderse yakında batar.

Hiç ilgilenmezmiş gibi görünüp de ötedeki masadan onları dinleyen yaşlı adam yine cin cin gülümsedi.

Masadakilerden şişman adam,

– Batar değil, belki de çoktaaan batmıştır da bizim haberimiz yok. Çünkü, bu memleket dediğin şey, Hurşit Reisin mavnası değil ki denizde battığını göresin... diye başlayıp söze girdi: Sizin başınıza gelen de bişey mi? Bizim küçük oğlanı geçen yıl İngiltere’ye gönderdik okusun diye. Aradan bikaç ay geçince, ordaki derslerine yardımcı olması için bizden evdeki Türkçe ders kitaplarını istedi. Bildiğimiz okul kitapları. Paket paket yolladık. Oğlan yaz tatilinde uçakla dönecek. Türkçe kitapları yanında getirse yükü ağır olacağından çok para ödeyecek. Buyüzden kitapları postayla gönderdi. Postadan bir yazı geldi: Gümrükte paketimiz varmış, gidip almalıymışız. Bir dış ülkeden armağan geldi sandık. Nerden bilelim oğlanın postayla gönderdiği Türkçe ders kitapları olduğunu. Benim bildiğim gümrük Sirkeci’de. Gittim oraya, postadan gelen kâğıdı gösterdim. Ben sanıyorum ki, buyrun alın paketinizi diyecekler. Oysa Tophane’deki gümrük ambarına gönderdiler. Gittim oraya. Bu paket ordan alınmazmış, taaa Halkalı denilen yere gidilecekmiş. Gümrük ambarları oraya kalkmış, ordan alınacakmış. Yahu, bu millet birbirine eziyet etmekten, işkence etmekten hoşlanıyor vallahi. Halkalı denilen yere nerden, nasıl gidilir diye sorup soruşturdum. Tirenle gidilirmiş. Oraya gidiş geliş bir gün. Neyse efendim, işyerinden izin aldım, atladım tirene haydi Halkalı... Tirenin yolda bozulup da başımıza gelenleri artık anlatmıyorum. Araya sora buldum gümrük ambarlarını. Yan yana bisürü kocaman ambar. Ona sor, buna sor, sonunda bize gönderilen paketin kaç sayılı ambarda olduğunu öğrendim şükür. Ambarı buldum ama bu kez ambar müdürünü bulamıyoruz. Bir bekçi var. O da ambar müdürünün nerde olduğunu bilmiyor. Kızdım,

– Yerinde bulunmaz mı müdür dediğin? diye bağırdım.

Bekçi insanı çatlatan bir serinkanlılıkla,

– Nerden bilsin senin geleceğini de yolunu beklesin... dedi.

Çaaat diye insan ortasından çatlar yahu... O yana bak, bu yana ara, çok şükür müdürü de bulduk. Postadan gelen kâğıdı verdim. Baktı baktı,

– Neden bu kadar geciktin, dedi, paket geleli bir ayı geçmiş. Ambar parası ödeyeceksin...

– Peki, dedim.

– Bir ay önce gelmiş paketi bulmak da zor.

Posta kâğıdını bekçi mi, işçi mi olduğunu ayırt edemediğim adama verdi. Girdik ambara. Amanın, ambar ne ambar... İçerisi irili ufaklı paketler, kocaman denkler, sandıklar, kutular, çuvallar, hurçlar, fıçılar, torbalar dolu. O işçi daldı bunların içine. Az sonra,

– Bugün bulunmaz bu, dedi, sen git şimdi de başka gün gel...

– Aman etme taaa Kartal Maltepe’sinden geliyorum. İşyerimden bir daha izin alamam...

Heykel gibi duruyor. Anladım, kim anlamaz ki... Herif para istiyor. Verimcil olduğumu belli ettim. O zaman,

– Sen dışarda bekle, paketi bulunca ben sana müjdeyi veririm. Eh sen de hakkımızı verirsin gayrı... dedi.

Eşek değiliz ya, vereceğiz elbet. Neyse bulundu paket. Orta boy bavul büyüklüğünde bir mukavva kutu. Ben o zamana kadar paketin içinde oğlanın geri gönderdiği Türkçe kitaplar olduğunu bilmiyorum ki... Kimbilir hangi ülkeden kim bize armağan göndermiş diyorum. Evdekiler de merakla armağanı bekliyor. Paket açıldı, içinden bizim oğlana gönderdiğimiz Türkçe kitaplar çıkmaz mı!

Ambar müdürü,

– Bunlar ticari eşya mı? diye sordu.

– Nasıl yani?

– Satış için mi size gönderildi?

– Hayır efendim.

– Öyleyse hediye... Hediye tarifesinden gümrük vergisi ödeyeceksiniz.

Öyle bir para söyledi ki, eski okul kitaplarının on katı.

Bunların ticari eşya ve hediye olmadığını, oğluma gönderilmiş ve onun da geri gönderdiği eski ders kitapları olduğunu anlatmaya çalıştıktan sonra,

– Bakın, görüyorsunuz, dedim, hepsi de kullanılmış okul kitabı...

– Olsun, hediyeye girer. Ayrıca ambar kirası da var.

Sanki suç oğlanınmış gibi ona sövdüm saydım. Kitapları onlara bırakmaktan korktum. Ya bir de ambar kirası birikip de haciz yoluna filan kalkarlarsa... Ödedim parayı aldım koca paketi... Taşınır gibi değil. Yükçü bul, araba bul... Eve geceleyin ancak vardım.

Dinleyenlerden biri,

– Doğru, doğru... Evet, batar bu memleket... dedi.

Başından geçeni anlatan adam,

– Durun efendim, dedi, bu kadar değil ki... Daha bitmedi, arkası da var. Benim kitapları gümrükten alışımın üstünden ya iki, ya üç hafta geçti. Gazetede bir haber ve o ambar müdürünün resmi. Adam, iki tır dolusu silahı gümrükten geçirirken yakalanmış. Buyurun bakalım... Böyle memleket batmaz da ne olur, elbet batar.

Bu konuşulanları yandaki masadan çaktırmadan dinleyen yaşlı adamın gülümsemesi yüzüne biraz daha yayıldı. Bu sırada kahvehanedeki telefonun almacını elinde tutan bir adam bağırmaya başladı:

– Yahu tam birbuçuk saat oldu, biyere telefon ediyorum, bitürlü çıkaramıyorum. Ya hatlar dolu, ya telefondan hiç ses gelmiyor, ya karşıma yanlış yer çıkıyor. İşim de çok acele. Deli olacağım... Bu gidişle batar bu memleket yahu.

Burnundan soluyarak gelen bir adam, o masadakilere sokulup,

– Böyle bir alçaklık görmedim, dedi.

– Nedir, ne oldu? diye sordular.

Altına bir sandalye çeken adam anlatmaya başladı:

– Emekli ikramiyenin üstüne, dişimizden tırnağımızdan yıllarca biriktirip biyana koyduğumuz paraları da ekleyip, epiyce de borçlanıp bir ev satın aldık. Onsekiz daireli bir apartmanın bir dairesi de bizim oldu. Tapu işlemlerini yapıyoruz. Evi satan müteahhit, “Daireyi size sekiz milyona satmış gibi gösterelim,” dedi. O neden o? Biz herife onsekiz milyon lira veriyoruz, tapuda sekiz milyon gösterecekmişiz. Sekiz milyon gösterirsek, hem biz, hem de müteahhit kazançlı çıkacakmış. Çünkü devlete daha az vergi ödeyecekmişiz. Ne diye boşuna fazla vergi ödemeliymişiz... Oh, ne iyi. Herkes kazançlı... Kazanacağımız para da kırkbin lira... Milyonları vermişiz, devletten kırk bin lira kaçıracağız. Kesinlikle olmaz dedim müteahhite. “Hele düşünün biraz, sonra bana telefon edersiniz, düşüncenizi değiştirirseniz...” dedi. Onsekiz daireli apartmanımızdaki komşularımız, hergün her gece ikişer üçer bizim eve gelmeye başladılar. Efendim, onlar da dairelerinin genişliğine göre, evlerini altı-on milyon lira arasında satın aldıklarını tapuya bildirmişler. Salt satış vergisini değil, emlak vergisini de böylece daha az ödeyecekmişiz. Şimdi ben, apartmanın küçük dairesini onsekiz milyona satın aldığımı tapuda açıklarsam, onlardan da kuşkulanırlarmış. Denetim kurulu filan gönderip vergilerini yükseltirlermiş. Buyüzden, en iyisi ben de daireyi sekiz milyona aldığımı söylemeliymişim.

Yapamam, diyorum. Üsteliyorlar. Ne diller döküyorlar. Herkes böyle yapıyormuş, vergi dairesindekiler de, hatta en büyüklerimiz bile... Bunu herkes biliyormuş, hatta devlet bile...

Kimi rica ediyor, kimi gözdağı veriyor, kimi selamı sabahı kesti... Sonunda...

Adam sözünü kesip soluklandı. Birisi sordu.

– Sonunda ne oldu?

– Ne yalan söyleyelim, sonunda biz de onlara uymak zorunda kaldık. Böyle memleket batmaz mı? Bataaar batar, öyle bir batar ki...

Yan masadaki yaşlı adam, güldüğü belli olmasın diye iki yaprağını da açtığı elindeki gazetenin üzerine eğildi.

Masadakilere sokulan uzun boylu biri,

– Gazetedeki rezaleti okudunuz mu? dedi.

– N’olmuş? diye sordular.

– Yahu, yetiştirme yurdunun çalışanları, ordaki anababasız çocukların ırzına geçmişler. Hem de biriki kez değil... Kızları zaten de... Sekiz on yaşındaki oğlan çocuklarının da... Tuuu, tuuu... Batar bu memleket be...

Başka biri de, aylığı, ev kirasından daha az olan mahallelerinde oturan bir memurun bir de araba satın aldığını ve o mahallede çocuklarının terbiyesi bozuluyor diye daha lüks bir semte taşındığını söyleyip,

– Evet... Batar bu memleket... dedi.

Sözde gazete okurmuş gibi yapan yaşlı adam elinden gazeteyi bıraktı. Kendisini tutamayıp sesli sesli güldü. Başlar kendisine çevrildi.

Yaşlı adam gülerek,

– Batmaz beyler, bu memleket batmaz... dedi.

İçlerinde ençok sinirlenmiş olan,

– Nasıl batmaz, dedi, hem de öyle bir batar ki...

Yaşlı adam,

– Hiç merak etmeyin, batmaz... dedi.

– Nasıl olur da batmazmış peki? diye sordu biri.

Yaşlı adam yanıtladı:

– Baksanıza, bu kötülüklere, alçaklıklara, ahlaksızlıklara hâlâ sizin gibi kızıp bağıran çağıran, üzülen, dertlenen insanlar da var çok şükür. Ne zaman ki alışırız, artık bunlardan konuşmayız hiç, bunlar bize de olağan gelmeye başlar, işte o zaman batarız.

Ordakilerin hepsi de yaşlı adamın bilgiçliğini sevimsiz buldular. Kırantadan biri yaşlı adama,

– Bağışlayın, dedi, siz kimsiniz?

Yaşlı adam hep o gülümseyişiyle,

– Ben, bu öykünün yazarıyım... dedi.

Cihangir, 20 Ağustos 1986

Du Bakali N’olecak

Boğaziçi’nin Karadeniz’e yakın Anadolu yakasında, deniz kıyısı üstünde bir çayevi... O çayevinin hemen bütün müşterileri, hep o semtin insanları olduklarından ve oraya sık sık geldiklerinden birbirlerini tanırlar. Çoğu da emeklidir. Emekli olunca konuşmaları doğal olarak çoğunlukla geçim sıkıntısı, pahalılık, sürekli zamlar ve benzeri konular üstüne oluyor.

O sabah da yine herzamanki gibi önce ev dertlerinden başlayıp ülkenin sorunlarından konuşmaya geçtiler. Hükümet enflasyonu yüzde otuzda tutacağına söz vermişti, oysa yüzde sekseni buldu. Yüzde seksen ha? Peki, ne olacak? Almanya’ya, Fransa’ya, İsveç’e işçi gönderdik, yine yetmedi. Şimdi de Sovyetler Birliği’ne işçi gönderilecekmiş. Gitmeye istekli işçiler öyle yığılmışlar ki, sıra kapmak için birbirlerini ezmişler. Allah Allah!.. Yahu, komünist Rusya’ya bile işçi gönderecekler ha? Paranın komünisti, faşisti, dini imanı olur mu arkadaş, para paradır, gelsin de nerden gelirse gelsin. Ben komünistin parasını alıp cami yaptırdıktan, Kuran kursu açtıktan sonra bir günahı yok ki... Üstelik sevabı bile var.

Peki, bunun sonu nereye varacak birader? Allah sonumuzu hayreylesin!

Efendim, memleketin bütün geliri, aldığımız dış borçların yıllık faizini ödemeye bile yetmiyormuş. Deme yahu... Amerika’dan aldığımız borçlarla, salt eski borçların faizini bile zor ödüyormuşuz. Allah Allah... Bu gidişin sonu nereye varır dostum?

Ayemef diye uluslararası bir kuruluş var ya hani... Evet, işte o uluslararası para fonu mu ne... Uluslararası demek, ne demek? Amerika demek... İşte bizim kendi memleketimizde nereye ne yapacağımıza, neyi nasıl yapacağımıza, fabrikamıza, limanımıza, yolumuza, herşeyimize, herbişeyimize işte o karar verirmiş... Yok yahu... Bak bunu bilmiyordum... Peki, bu böyle giderse ne olur...

Hergün, her akşam hep bu konular konuşulur... Her konuşmada aynı sözlerle şaşarlar: Yok yahu!.. Allah Allah!..

Çayevindeki emekliler birbirlerine hep yanıtsız kalacak aynı soruyu sorarlar:

– Peki, n’olacak böyle? Bekleyelim görelim. Bakalım, n’olacak?

– Bunun sonu nereye varır böyle? Hep merak ediyoruz. Dur bakalım, n’olacak?

– Bu gidişin sonu nereye varır? Hayırlısı... Dur bakalım, n’olacak?

O sabah da yine hiç bıkıp usanılmadan aynı konular konuşuldu ve çayevindeki herkes birbirine “Dur bakalım, n’olacak?” dedi.

Gün görmüş, dönem geçirmiş, eski Tophane Askerî Sanayi Mektebi’nden yetişmiş, yetmişini çok aşkın bir eski işçi emeklisi,

– Dur bakalım, n’olacak deyip duruyorsunuz da, bana bir akrabamızın başına gelenleri anımsattınız... dedi.

Başlar ona yöneldi. Akrabasının başına geleni merakla sordular. Bu ilgiyi bekleyen işçi emeklisi de olayı şöyle anlattı:

Hani hükümetimiz darda kalıp dünya cenneti Boğaziçi’nin en güzel tepelerini, korularını, yerlerini petrol zengini Araplara satıyordu ya... İşte o sıra bir Arap zengini çıktı ortaya, Şeyh mi, prens mi, yoksa hepsi birden mi, öyle bişey... Adı da Ebul-Fatık El-Mışkî. Boğaziçi’nin seyrine doyum olmaz tepelerinden birini satın almış. Oraya artık köşk mü, konak mı, saray mı, işte öyle bişey yaptıracak. Derken bu Ebul-Fatık, bir Türk kızıyla evlenme sevdasına düşmüş. Hangi Türk kızı olduğu belli değil, yeter ki Türk kızı olsun... Elbet Arap ölçülerinde güzel de olacak.

Ebul-Fatık için satın alacağı tepeyi arayıp bulan komisyoncular, bu kez de ona kız aramaya başlamışlar. Ebul-Fatık’ın kızda aradığı koşullar var: Genç olacak, güzel olacak, kızoğlankız ve eline erkek eli değmemiş olacak ve gayetle saf olacak. Bu zamanda Istanbul’da böyle kız bulmak kolay mı? Ebul-Fatık’ta para çoook, ille de aradığını bulacak. Aracılar, ısmarlanan kızı arayadursunlar, Ebul-Fatık da biyandan çat pat Türkçe öğreniyor ki, evleneceği kızla, “yat, kalk, uzan, dön” gibi kendisine gerekli bikaç söz konuşabilsin.

Ebul-Fatık’a çok kız göstermişler. Arap hinoğluhin, öyle her kızı da beğenmiyor. Süt beyaz tenli, lahmacun bedenli, kalçaları enli bir lokum olacak. Sonunda bulunan kızlardan birini çok beğenmiş Ebul-Fatık. İşte biz Ebul-Fatık’ı bu ilişkiyle tanıdık. Çünkü Ebul-Fatık’ın ayılıp bayılarak beğendiği kız, bizim hanımın uzaaak bir akrabasının kızı... Kız, tam da Ebul-Fatık’ın istediği gibi ; onyedi yaşında, Kuran kursunda yetişmiş, akça pakça, yandan çarklı kalçalar... Saflığına gelince, aptaldan bir parmak yukarda saf... Ebul-Fatık’ı da bir görseniz, korkudan dudağınız uçuklar. Kızın babasından çok yaşlı. İnsan kılığındaki bu çirkinlik anıtını gören biri öyle şaşmış ki, iki elini gökyüzüne kaldırıp “Hey kurban olduğum Allah, sen nelere kadir değilsin...” diye şaşkınlığını belirtmiş. Üstelik memleketinde üç mü, beş mi – kesin sayısı saptanamadı – karısı olduğundan bu kızı hükümet nikâhıyla değil, imam nikâhıyla alacak. Herneyse efendim, bu Ebul-Fatık kızla evlendi.

Saf kız, çok yoksul bir ailenin çocuğu olduğundan, evlenip de o lükse, o görkeme kavuşunca çok mutlu oldu. Kocasının adı “Ebul-Fatık El-Mışkî” uzun olduğundan, kızın ailesi ona kısaca Fatık Bey diyor. Hem de Fatık Bey deyince, Arabın adı azbuçuk Türkçeleşmiş oluyor. Kızın, kendinden altı yaş küçük bir oğlan kardeşi var, kızın tersine cin mi cin... O, Fatık Amca diyemediğinden Fıtık Amca demeye başladı. Fıtık Amca aşağı, Fıtık Amca yukarı...

Biz de hanımla iki kez evlerine gittik. Boğaz’ın tepesindeki o köşk yapılana dek, Nişantaşı’nda lüks bir daire satın almış, daireyi de kızın üstüne yapmış. Biz Fıtık Amcayı orda tanıdık.

Gel zaman, git zaman... Bundan sonra olanları bana, benim hanım anlattı. O da, Fıtık Amcanın genç karısından duymuş. Çünkü kadın olup bitenleri saf saf her önüne gelene anlatıyormuş.

Fıtık Amcanın güzel ve küçük karısı sokakta hep çarşaflı geziyor. Fıtık Amca çok kıskanç olduğundan, gencecik karısının kadın akrabalarıyla bile sık görüşmesini istemiyor. İyi ama, Fıtık Amcanın evde olmadığı zamanlar kızın canı sıkılıyor. Kıskanç Fıtık Amca, biyandan da karısını eve hapseden koca izlenimi vermek istemiyor çevresine. Karısına güvenen bir koca görünümünde... İşte buyüzden, kendisinin evde bulunmayacağı iki gün karısına alışveriş için, çok uzaklara gitmemek koşuluyla, sokağa çıkabileceğini söylüyor. Genç kadın buna çok seviniyor, ama sokakta ne yapsın tek başına? Sinemaya gidip gidemeyeceğini soruyor. Fıtık Amca uzun uzun düşünüyor. Karar vermek kolay değil. Gitme dese karısına baskı yapmış sayılacak. Git demeye de içi elvermiyor. Birlikte gitmeleri hiç uygun değil. Sonunda şöyle diyor:

– Avet... Müsaide var... Velakin avvelden ben görecek, bilahara sen...

Fıtık Amca, o dolaylardaki sinemalarda oynayan bütün filmleri seyredip “Hazret-i Ömer’in Adaleti” adlı yerli filmi uygun bulup karısına o filmi görebileceğini söylüyor. Necmiye... Genç kadının adı. Gidiyor sinemaya... Fıtık Amcanın içi pır pır... Ertesi akşam erkenden eve dönüyor. Oh, çok şükür Necmiye evde.

– Nacmiyaa?

– Efendim.

– Ne yaptın ben yokken?

Necmiye yana yakıla anlatmaya girişiyor.

– Ah, sorma...

Nasıl sormasın, meraktan çatlıyor.

– Ne oldu Nacmiya?

– Öyle bişey geldi ki başıma, şaştım şaştım kaldım.

– Ne geldi başına?

Necmiye saf saf anlatıyor!

– Senin söylediğin sinemaya gitmek üzere çarşaflandım.

– Şok güzel.

– Çıktım sokağa.

– Avet?

– Yolda giderken bir herif sokuldu yanıma...

– Bir harif?

– Evet... Ben gidiyorum, o da yanımda gidiyor. Ben gidiyorum, o da gidiyor. Dur bakalım, ne olacak diye merak ettim.

Fıtık Amca çok bozulur ama, karısına belli etmemeye çalışarak o da çok şaşmış görünür!

– Allah Allah... Ban da şok merak ettim. Du bakali n’olecak?

– Ben gidiyorum, o gidiyor... Bööyle yanımda. Dibimden ayrılmıyor. Dur bakalım, n’olacak diyorum içimden...

– Fesuphanallah... Du bakali n’olecak?

– Bilet alıyorum o senin dediğin sinemaya... Aa, adam da bilet alıyor. Ben sinemaya girdim, adam da girmez mi?

Bu kez Fıtık Amca atik davranıp karısından önce sordu:

– Ve minelgaraip... Du bakali n’olecak? Sonra?

– Sonra, ben bir koltuğa oturdum. O da yanımdaki boş koltuğa oturmaz mı?

– Hayret! Du bakali n’olecak?

– Işıklar söndü, film başladı.

– Eeee? Anlat Nacmiyaa!

– O herif elini bacağıma atmaz mı?

– Ne diyorsun, velacaip...

– Çarşafımın eteğinin altından elini sokmaz mı? Aaa! Şaştım kaldım...

– Ne yapacak?

– Bilmem. Ben de onu merak ediyorum ya... Dur bakalım, n’olacak diye bekliyorum.

– Vallahi ban da merak ettim yahu... Du bakali n’olecak?

– Sonra o herif oramı buramı karıştırmaya başladı. Doğrusu çok merak ettim. Sen olsan merak etmez misin?

Fıtık Amcanın gözlerinden ateşler saçılıyor ama, karısı o denli saf ki, kızsa, hiç yakışık almayacağı için o da karısına uyup soruyor!

– Nacmiya, du bakali n’olecak?

– Sonra “Hazret-i Ömer’in Adaleti” bitti. Lambalar yandı. Ben kalktım, o da kalkmaz mı?

– O harif da?

– Evet...

– Velacaip ve minelgaraip... Du bakali n’olecak?

– Çıktım sinemadan, o da çıktı. Ben yürüyorum, o da yanımda yürüyor.

– Aman Nacmiya, vallahi şok marak ettim. Du bakali n’olecak?

– Ben de merak ediyorum. Ben köşeyi saptım.

– Harif da saptı mı?

– Saptı!?

– Anlat şabuk Nacmiya, şok maraklı.

– Bizim apartmanın kapısından girdim, herif de girdi. Dur bakalım, n’olacak diye merak içindeyim.

Fıtık Amca ter içinde...

– Sonra?

– Bizim kata çıktım, herif de çıktı.

– Vay harif vay!..

– Çantamdan anahtarı çıkarıp bizim dairenin kapısını açtım, girdim içeri, o da girmez mi?

– Harif da yallah içeri...

– Evet...

– Du bakali n’olecak... Aman anlat şabuk Nacmiya...

– Eve gelince yatak odasına girip elbet soyundum. O da soyunmaz mı?

– Ne diyorsun Nacmiya... Du bakali n’olecak?

– Soyununca yatağa girdim. Olur şey değil, o da benimle yatağa girmez mi?

Fıtık Amca kızgın demirle dağlanmış gibi haykırır:

– Ayvaaah! Du bakali n’olecak?

– Ben de yatakta ne olacak diye merak ediyorum.

– Aman Nacmiya, vallahi meraktan şatlayacak ban... Söyle şabuk, ne oldu Nacmiya?

– Hiç canım... Bişey değilmiş, ben de boşu boşuna merak etmişim.

Boncuk boncuk ter döküyordu Fıtık Amca.

– Yok yahu... Peki, ne oldu Nacmiya? Ne yaptı?

– Aynen senin her gece yaptığını...

Beyninden vurulmuşa dönen Fıtık Amca ne yapsın şimdi? Karısı o denli saf ki, başına kötü bişey geldiğinden bile haberi yok ki... Bağırıp çağırsa olmaz. Dövse olmaz. Kovsa olmaz.

Erkekliğe toz kondurmamak, yiğitliğe krem sürmemek için Fıtık Amca şöyle der:

– Amaaan Nacmiyaa, ban da mühim bişey zannettim. Du bakali n’olecak, du bakali n’olecak diye boşuna merak etmişim. Velakin hiç mühim değil.

Olayı anlatan yaşlı işçi emeklisi,

– İşte böyle arkadaşlar, diye sözü bağladı, bütün bu olup biteni kadın saf saf her önüne gelene anlatıyormuş. Bizim hanım da kendisinden dinlemiş.

Titreyen elindeki kahve fincanını masaya koyan bir memur emeklisi,

– Yani, hiç anlayamadım, dedi, sen şimdi bu olayı ne diye anlattın? Kel mana?

İşçi emeklisi,

– Hergün burda laflayıp laflayıp da sonunda “Dur bakalım, n’olacak?”, “Dur bakalım n’olacak?” diye merak edip soruyorsunuz ya, dedi, işte sizi meraktan kurtarmak için ne olacağını anlattım.

Çayevindekilerden bir kahkaha koptu.

İşçi emeklisi ekledi:

– Velakin hiç mühim değil.

Nesin Vakfı, 12 Mart 1987

Bu Memleket Batar

Olay Beyoğlu’nda, sanki saklanmış gibi kuytu biyerde kaldığı için yok olmaktan kurtulmuş ve Istanbul’un artık türü tükenmekte olan kahvehanelerinden birinde geçer. Oranın gedikli müşterileri tanıştırlar. Çoğu, birbirinin derdini, sorununu bilir.

Sabahın saat onbuçuğu... Masalar dolu. Kimisi oyun oynuyor, kimisi söyleşiyor, kimisi de gazete okuyor. Masalardan birinde orta yaşı çoktan geçmiş üç kişi söyleşmekte. O üç kişinin bir masa uzağında, onlardan daha yaşlı bir adam ya gazete okuyor yada gazete okur gibi yaparak masadakilerin konuşmalarını dinliyor.

Paldır küldür konuşmasından sinir küpüne dönmüş olduğu anlaşılan kısa tombalak bir adam masadaki üç kişinin yanına geldi, daha selam bile vermeden sandalyeye çökmesiyle patlaması bir oldu:

– Ankara’ya gidecektim, çok önemli bir iş için... Taksiye binip Şişhane’ye gittim ki, terminalden uçak bileti alayım. Terminalin kapısı kapalı, camında bir yazı: “Tamirat dolayısıyla kapalıdır. Biletlerinizi Aksaray’daki büromuzdan alabilirsiniz.” Yine bir taksiye bindim, haydi Aksaray... Ona sora buna sora, Aksaray’da Türk Havayollarının yerini buldum. Buldum ama oranın da kapısı kapalı. Önünde bisürü insan birikmiş bekleyip duruyor. Bilet almak için memurun gelmesini bekliyorlar. Bekle ki memur gelsin... Ne gelen var, ne giden... Üstelik yabancılar, turistler kapı önünde... Sanki memur gelecekmiş, bize bilet satacakmış gibi, o kalabalıktan birisi, “Sıraya girelim, sıraya girelim... Kuyruk olalım... Açıkgözlük yok!” diye bağırdı. Yabancı turistler kuyruk olmuşlardı. Biz zaten, aman kuyruk olalım diye heryerde hazır bekliyoruz. Tıpış tıpış kuyruğa girdik. Bekle Allah bekle! Yahu bu ne iş... Beyim, tam kırkbeş dakika... Kuyruk gittikçe uzayınca, akıllının biri, “Yol kapanıyor, yan yana iki kuyruk olalım...” dedi. Bizim kuyruğumuzun yanına ikinci kuyruk dizilmeye başladı. Öyle görülüyor ki sıra sıra kuyruklar dizilecek, ama kapının açılacağı yok... İnsan bu, hani insan konuşan hayvanmış ya, kuyruktaki insanlar da yorum yapmaya başladılar. Bir kadın, “Acaba zavallı adamın başına bir kaza mı geldi?” diye sordu. Yandaki kuyruktan biri, “Hangi adamın?” dedi. Kadın, “Burayı açacak memurun...” demez mi? Yahu, koskoca Havayolları bürosunda tek kişi mi çalışıyor be kadın... Bizim millet böyledir, konuş deyince de işte böyle tıksırır gibi konuşur, üstelik konuştum sanır. Koyun sürüsü gibi bekleşiyoruz. Beklemekle olacağı yok, gidip biyerden Yeşilköy Havaalanının bir yetkili görevlisine telefon edip durumu sorayım dedim. Telefon edilecek yer de yok oralarda. Postane uzakta. Neyse ki hemen yanda karakol var. Karakola girdim, komisere olanı anlattım. Komiser de, “Hep böyle yapıyorlar, aman telefon edip durumu bildirin,” dedi. Eksik olmasın, telefon rehberinden Havayolları Danışmasının telefon numarasını da buldu. Numarayı çevirdi, almacı elime verdi. Olup biteni anlattım. Telefondan yanıt şu:

– Biz ilgilenmiyoruz, lütfen şu numaraya telefon edin.

Çevirdim o numarayı. O numaradaki de ilgilenmezmiş.

– Peki, kim ilgilenir?

O da bir numara verdi. Uzatmayalım efendim, dört beş telefondan sonra konumuzla ilgilenecek kişiyi bulduk çok şükür. Anlattım olanları:

– Beyefendi, Şişhane’deki terminal onarım dolayısıyla kapalı. Biletlerin Aksaray’daki büronuzdan alınacağı yazılı kapının camında. Ordan taksi parası ödeyip Aksaray’daki büronuza geldik. Orası da kapalı. Büronun önünde kuyruk... Bir saattir bekliyoruz, gelen giden yok...

Telefondaki adam çok sert bir sesle,

– Bugün ne? diye sordu.

Sorusunun benim alacağım uçak biletiyle ilişkisi yok ama, herhalde gününü şaşırdı da soruyor sanarak,

– Çarşamba efendim... dedim.

– Öyle günü sormuyorum, dedi, bugün nasıl bigün?

Allah Allah... Ne demek istiyor acaba? Acaba sisli bigün de uçaklar mı kalkmıyor... Hava sisli de olsa, karlı da olsa bilet satılır. Ben adamın ne demek istediğini düşünürken o sorusunun yanıtını verdi:

– Bugün tarihimizin en büyük günü...

Telefondaki sert adamın sesiyle, tembel bir ilkokul öğrencisine döndüm. İyi ki açıklamasını sürdürdü:

– Bugün Cumhuriyet Bayramı, haberiniz yok mu?

– Var...

– Böyle bir bayram günü elbette kapalı olur.

Suçlandığım için aşağıdan aldım:

– Peki beyefendi, Cumhuriyet Bayramı dolayısıyla kapalı olduğundan biletlerin şurdan alınması gerekir diye bir yazı yazılsaydı kapıya da biz de...

Sözümü kesti:

– Yazının ne gereği var, bugün Cumhuriyet Bayramı olduğunu herkes bilir.

– Bilir de, hani belki bilmeyen yabancılar da bulunabilir.

Birden beynim attı. Yahu, sanki haklı olan ben değilim de o. Bağırdım telefonda:

– İyi ama Cumhuriyet Bayramı günü sizin uçaklarınız uçmuyor mu?

– Uçuyor.

– Biz o uçan uçaklarınız için nerden bilet alacağız?

– Yeşilköy Havaalanına gelir, burdan alırsınız...

Allah sizi inandırsın, aynen böyle oldu. Yalanım yok, yanlışım var. Çünkü “alırsınız” demedi “alırsın” dedi.

– Taksiyle Şişhane’ye, ordan taksiyle Aksaray’a. Burdan da Yeşilköy’e, öyle mi? Hadi diyelim ki Yeşilköy’e de geldim, ya uçaklarda yer yok denilirse?..

Telefondaki adam,

– Ne yapalım yani, yılda bir Cumhuriyet Bayramımız var, böyle bigünde personelimiz tatil yapmasın mı yani?

Kısa tombalak adam bağıra çağıra anlatıp içini döktükten sonra, daha dingin bir sesle,

– Bunlar adamı deli eder, dedi, telefonu kapatıp doğru buraya geldim. Havayolları böyle de Denizyolları başka türlü mü, Karayolları başka türlü mü? Hangisi böyle değil? Bu gidişle batar bu memleket batar, vallahi de batar, billahi de batar...

Masadaki önceki üç kişiden biri,

– Evet, batar, dedi, hem de gümbür gümbür. Senin başına gelen de bişey mi? Sen gelmeden önce ben de onu anlatıyordum. Torunumun dişi ağrıyordu. Götürdük dişçiye. Ağrı dişten değil, çene kemiğinden geliyormuş. Çocuğun çene kemiğinde doğuştan bir bozukluk varmış. Bunun tedavisi de çok uzun sürermiş. Peki, ne ödeyeceğiz? Beyefendi, ne dese beğenirsiniz? Dokuzyüzbin lira... (Kendisi de yeni duyuyormuş gibi şaşkınlıktan eliyle ağzını kapadı.) Bizim aileyi toptan sıksanız, değil dokuzyüzbin, doksanbin lira bile çıkmaz. Biyandan da çocuk ağrıdan sızlanır, ağlar. Bir tanıdık akıl verdi. Dişçilik fakültesi varmış, devletin okulu, orda yoksullara diş tedavisini parasız yaparlarmış. Hay Allah devletten razı olsun. Aldık çocuğu koştuk dişçilik okuluna. İyi ama orda kimseye bişey söylenir gibi değil. Ezilip büzülüp kime bişey sorsak, sanki kan davalıymışız gibi davranıyor. Neyse efendim sonunda, suratından düşen bin parça olan bir işgören bize acımış olacak ki sorumuzu yanıtladı, “Gelin benimle,” deyip bizi bir odaya soktu. O odadaki beye anlattık derdimizi. Ben anlatırken çocuk da acıdan ağlayıp duruyor. İyi yürekli biriymiş. Masasına koca bir defter açıp, “Ben size bir randevu vereyim de o gün getirin çocuğu, gösterin doktora,” dedi. Nasıl dualar ediyoruz adama, görmeyin. “Aman, yakın bir tarih verin de ne olur...” Adam sayfaları çevirdi, çevirdi, “Size en yakın tarihi veriyorum,” dedi. Aman ne iyi! Kırk yılda bir kör talihimiz yüzümüze güldü. En yakın tarihi söyledi. Ne zamanmış, biliyor musunuz? İnanılır gibi değil, tam iki yıl sonra... İnsan başına gelmeyince inanmaz. Ben artık sinirden barut olmuşum, patlayacağım nerdeyse... Birini bulup da şikâyet edeyim diye daldım bir odaya... Aaaaa, bir de ne görsem iyi, bizden dokuzyüzbin lira isteyen diş hekimi orda değil mi? Sonradan öğrendik biz de... Neymiş biliyor musunuz? Orda dişçilik öğreten hekimlerin hepsinin dışarda muayenehaneleri varmış... Anladınız mı dalavereyi... İki yıl çene kemiği ağrısı, diş ağrısı çekilir mi? İki yıl sonraya randevu veriyorlar ki, zavallı hasta nasıl olsa ağrıya sızıya dayanamayacak, satıp savıp, çalıp çırpıp dokuzyüzbin lirayı denkleştirip götürüp parayı verecek de ağrıdan kurtulacak... Eveeeet, batar, batar... Hem de öyle bir batar kiii...

Onlardan bir masa ötedeki yaşlı adam, gazete okurmuş gibi yaparak konuşulanları çaktırmadan dinliyor, bıyık altından da gülüyordu.

Arkasından tekmeyle itilmiş gibi hızla kahvehaneye dalan bir adam. doğru o masadakilerin yanına gelip,

– Bitmiş, bitmiş... dedi.

Masadakilerden gözlüklü olan,

– Ne o biten? Benim kalp ilacı bitmiş diyorlardı. Yeni bişey daha mı bitmiş?..

– Memleket bitmiş, memlekeeet... Herşey bitmiş, çürümüş, kokuşmuş! diye bağırdı yeni gelen.

İçlerinden biri,

– Hayrola, ne oldu? diye sordu.

– Daha ne olsun yahu... Bizim apartmanda kapı komşumuzun arabası var. Benim çalıştığım işyeri onun yolu üstündedir. Eksik olmasın, her sabah beni işyerimin önünde bırakır. Hergün aynı yoldan gideriz. Bu sabah yine aynı yoldan arabayla geçiyoruz. Tam dönemeci alırken trafik polisi yolumuzu kesti. Suçumuz neymiş? O dönemeçten sapmak yasakmış... Allah Allah, yahu hergün biz ordan sapıyoruz, bişey diyen yok. Salt biz değil, bütün arabalar sapıyor ordan. Arkadaşım polise iki yıldanberi sürekli her sabah burdan saptığını söylüyor. Polis de diyor ki, dün yasak konmuş, dündenberi yasakmış... İyi ama, yasak levhası da yok. Yasak levhası konulmuş da yıkılmış mı, sonradan mı konulacakmış, öyle bişeyler söyledi polis... Hepsi neyse de, benim anlamadığım şu: O trafik polisi hop diye birdenbire nasıl önümüze çıkıverdi? Bir de baktık ki beyim, trafik arabasını öyle biyere saklamışlar ki yoldan görünmüyor. Yani polisler zulaya yatıp pusu kurmuşlar. Düşünebiliyor musunuz, polis yurttaşına tuzak kuruyor!.. Arabayı süren komşum polislere, bilmiyorduk, bir yanlışlık yaptık, bir daha olmaz filan diyorsa da kime diyor. Trafik polisinin elinde ceza alındı defteri bekliyor. Öbür polis de ötede. Komşum indi arabadan. Trafikçiyle yan yana gittiler konuşarak. Az ötede bir giz veriyorlarmış gibi başlarını birbirlerine yaklaştırarak konuştular. Sonra komşum geldi, arabaya bindi. Gidiyoruz. “Neyse ucuz atlattık,” dedi. “Nasıl yani?” diye sordum. “Beşbin lira ceza kesecekti. Pazarlık pazarlık... Neyse sonunda eline beşyüz lira sıkıştırdım, mayna oldu, kurtulduk,” dedi. Salt biyerde değil ki kardeşler, heryerde böyle bu... Görürsünüz, bu memleket böyle giderse yakında batar.

Hiç ilgilenmezmiş gibi görünüp de ötedeki masadan onları dinleyen yaşlı adam yine cin cin gülümsedi.

Masadakilerden şişman adam,

– Batar değil, belki de çoktaaan batmıştır da bizim haberimiz yok. Çünkü, bu memleket dediğin şey, Hurşit Reisin mavnası değil ki denizde battığını göresin... diye başlayıp söze girdi: Sizin başınıza gelen de bişey mi? Bizim küçük oğlanı geçen yıl İngiltere’ye gönderdik okusun diye. Aradan bikaç ay geçince, ordaki derslerine yardımcı olması için bizden evdeki Türkçe ders kitaplarını istedi. Bildiğimiz okul kitapları. Paket paket yolladık. Oğlan yaz tatilinde uçakla dönecek. Türkçe kitapları yanında getirse yükü ağır olacağından çok para ödeyecek. Buyüzden kitapları postayla gönderdi. Postadan bir yazı geldi: Gümrükte paketimiz varmış, gidip almalıymışız. Bir dış ülkeden armağan geldi sandık. Nerden bilelim oğlanın postayla gönderdiği Türkçe ders kitapları olduğunu. Benim bildiğim gümrük Sirkeci’de. Gittim oraya, postadan gelen kâğıdı gösterdim. Ben sanıyorum ki, buyrun alın paketinizi diyecekler. Oysa Tophane’deki gümrük ambarına gönderdiler. Gittim oraya. Bu paket ordan alınmazmış, taaa Halkalı denilen yere gidilecekmiş. Gümrük ambarları oraya kalkmış, ordan alınacakmış. Yahu, bu millet birbirine eziyet etmekten, işkence etmekten hoşlanıyor vallahi. Halkalı denilen yere nerden, nasıl gidilir diye sorup soruşturdum. Tirenle gidilirmiş. Oraya gidiş geliş bir gün. Neyse efendim, işyerinden izin aldım, atladım tirene haydi Halkalı... Tirenin yolda bozulup da başımıza gelenleri artık anlatmıyorum. Araya sora buldum gümrük ambarlarını. Yan yana bisürü kocaman ambar. Ona sor, buna sor, sonunda bize gönderilen paketin kaç sayılı ambarda olduğunu öğrendim şükür. Ambarı buldum ama bu kez ambar müdürünü bulamıyoruz. Bir bekçi var. O da ambar müdürünün nerde olduğunu bilmiyor. Kızdım,

– Yerinde bulunmaz mı müdür dediğin? diye bağırdım.

Bekçi insanı çatlatan bir serinkanlılıkla,

– Nerden bilsin senin geleceğini de yolunu beklesin... dedi.

Çaaat diye insan ortasından çatlar yahu... O yana bak, bu yana ara, çok şükür müdürü de bulduk. Postadan gelen kâğıdı verdim. Baktı baktı,

– Neden bu kadar geciktin, dedi, paket geleli bir ayı geçmiş. Ambar parası ödeyeceksin...

– Peki, dedim.

– Bir ay önce gelmiş paketi bulmak da zor.

Posta kâğıdını bekçi mi, işçi mi olduğunu ayırt edemediğim adama verdi. Girdik ambara. Amanın, ambar ne ambar... İçerisi irili ufaklı paketler, kocaman denkler, sandıklar, kutular, çuvallar, hurçlar, fıçılar, torbalar dolu. O işçi daldı bunların içine. Az sonra,

– Bugün bulunmaz bu, dedi, sen git şimdi de başka gün gel...

– Aman etme taaa Kartal Maltepe’sinden geliyorum. İşyerimden bir daha izin alamam...

Heykel gibi duruyor. Anladım, kim anlamaz ki... Herif para istiyor. Verimcil olduğumu belli ettim. O zaman,

– Sen dışarda bekle, paketi bulunca ben sana müjdeyi veririm. Eh sen de hakkımızı verirsin gayrı... dedi.

Eşek değiliz ya, vereceğiz elbet. Neyse bulundu paket. Orta boy bavul büyüklüğünde bir mukavva kutu. Ben o zamana kadar paketin içinde oğlanın geri gönderdiği Türkçe kitaplar olduğunu bilmiyorum ki... Kimbilir hangi ülkeden kim bize armağan göndermiş diyorum. Evdekiler de merakla armağanı bekliyor. Paket açıldı, içinden bizim oğlana gönderdiğimiz Türkçe kitaplar çıkmaz mı!

Ambar müdürü,

– Bunlar ticari eşya mı? diye sordu.

– Nasıl yani?

– Satış için mi size gönderildi?

– Hayır efendim.

– Öyleyse hediye... Hediye tarifesinden gümrük vergisi ödeyeceksiniz.

Öyle bir para söyledi ki, eski okul kitaplarının on katı.

Bunların ticari eşya ve hediye olmadığını, oğluma gönderilmiş ve onun da geri gönderdiği eski ders kitapları olduğunu anlatmaya çalıştıktan sonra,

– Bakın, görüyorsunuz, dedim, hepsi de kullanılmış okul kitabı...

– Olsun, hediyeye girer. Ayrıca ambar kirası da var.

Sanki suç oğlanınmış gibi ona sövdüm saydım. Kitapları onlara bırakmaktan korktum. Ya bir de ambar kirası birikip de haciz yoluna filan kalkarlarsa... Ödedim parayı aldım koca paketi... Taşınır gibi değil. Yükçü bul, araba bul... Eve geceleyin ancak vardım.

Dinleyenlerden biri,

– Doğru, doğru... Evet, batar bu memleket... dedi.

Başından geçeni anlatan adam,

– Durun efendim, dedi, bu kadar değil ki... Daha bitmedi, arkası da var. Benim kitapları gümrükten alışımın üstünden ya iki, ya üç hafta geçti. Gazetede bir haber ve o ambar müdürünün resmi. Adam, iki tır dolusu silahı gümrükten geçirirken yakalanmış. Buyurun bakalım... Böyle memleket batmaz da ne olur, elbet batar.

Bu konuşulanları yandaki masadan çaktırmadan dinleyen yaşlı adamın gülümsemesi yüzüne biraz daha yayıldı. Bu sırada kahvehanedeki telefonun almacını elinde tutan bir adam bağırmaya başladı:

– Yahu tam birbuçuk saat oldu, biyere telefon ediyorum, bitürlü çıkaramıyorum. Ya hatlar dolu, ya telefondan hiç ses gelmiyor, ya karşıma yanlış yer çıkıyor. İşim de çok acele. Deli olacağım... Bu gidişle batar bu memleket yahu.

Burnundan soluyarak gelen bir adam, o masadakilere sokulup,

– Böyle bir alçaklık görmedim, dedi.

– Nedir, ne oldu? diye sordular.

Altına bir sandalye çeken adam anlatmaya başladı:

– Emekli ikramiyenin üstüne, dişimizden tırnağımızdan yıllarca biriktirip biyana koyduğumuz paraları da ekleyip, epiyce de borçlanıp bir ev satın aldık. Onsekiz daireli bir apartmanın bir dairesi de bizim oldu. Tapu işlemlerini yapıyoruz. Evi satan müteahhit, “Daireyi size sekiz milyona satmış gibi gösterelim,” dedi. O neden o? Biz herife onsekiz milyon lira veriyoruz, tapuda sekiz milyon gösterecekmişiz. Sekiz milyon gösterirsek, hem biz, hem de müteahhit kazançlı çıkacakmış. Çünkü devlete daha az vergi ödeyecekmişiz. Ne diye boşuna fazla vergi ödemeliymişiz... Oh, ne iyi. Herkes kazançlı... Kazanacağımız para da kırkbin lira... Milyonları vermişiz, devletten kırk bin lira kaçıracağız. Kesinlikle olmaz dedim müteahhite. “Hele düşünün biraz, sonra bana telefon edersiniz, düşüncenizi değiştirirseniz...” dedi. Onsekiz daireli apartmanımızdaki komşularımız, hergün her gece ikişer üçer bizim eve gelmeye başladılar. Efendim, onlar da dairelerinin genişliğine göre, evlerini altı-on milyon lira arasında satın aldıklarını tapuya bildirmişler. Salt satış vergisini değil, emlak vergisini de böylece daha az ödeyecekmişiz. Şimdi ben, apartmanın küçük dairesini onsekiz milyona satın aldığımı tapuda açıklarsam, onlardan da kuşkulanırlarmış. Denetim kurulu filan gönderip vergilerini yükseltirlermiş. Buyüzden, en iyisi ben de daireyi sekiz milyona aldığımı söylemeliymişim.

Yapamam, diyorum. Üsteliyorlar. Ne diller döküyorlar. Herkes böyle yapıyormuş, vergi dairesindekiler de, hatta en büyüklerimiz bile... Bunu herkes biliyormuş, hatta devlet bile...

Kimi rica ediyor, kimi gözdağı veriyor, kimi selamı sabahı kesti... Sonunda...

Adam sözünü kesip soluklandı. Birisi sordu.

– Sonunda ne oldu?

– Ne yalan söyleyelim, sonunda biz de onlara uymak zorunda kaldık. Böyle memleket batmaz mı? Bataaar batar, öyle bir batar ki...

Yan masadaki yaşlı adam, güldüğü belli olmasın diye iki yaprağını da açtığı elindeki gazetenin üzerine eğildi.

Masadakilere sokulan uzun boylu biri,

– Gazetedeki rezaleti okudunuz mu? dedi.

– N’olmuş? diye sordular.

– Yahu, yetiştirme yurdunun çalışanları, ordaki anababasız çocukların ırzına geçmişler. Hem de biriki kez değil... Kızları zaten de... Sekiz on yaşındaki oğlan çocuklarının da... Tuuu, tuuu... Batar bu memleket be...

Başka biri de, aylığı, ev kirasından daha az olan mahallelerinde oturan bir memurun bir de araba satın aldığını ve o mahallede çocuklarının terbiyesi bozuluyor diye daha lüks bir semte taşındığını söyleyip,

– Evet... Batar bu memleket... dedi.

Sözde gazete okurmuş gibi yapan yaşlı adam elinden gazeteyi bıraktı. Kendisini tutamayıp sesli sesli güldü. Başlar kendisine çevrildi.

Yaşlı adam gülerek,

– Batmaz beyler, bu memleket batmaz... dedi.

İçlerinde ençok sinirlenmiş olan,

– Nasıl batmaz, dedi, hem de öyle bir batar ki...

Yaşlı adam,

– Hiç merak etmeyin, batmaz... dedi.

– Nasıl olur da batmazmış peki? diye sordu biri.

Yaşlı adam yanıtladı:

– Baksanıza, bu kötülüklere, alçaklıklara, ahlaksızlıklara hâlâ sizin gibi kızıp bağıran çağıran, üzülen, dertlenen insanlar da var çok şükür. Ne zaman ki alışırız, artık bunlardan konuşmayız hiç, bunlar bize de olağan gelmeye başlar, işte o zaman batarız.

Ordakilerin hepsi de yaşlı adamın bilgiçliğini sevimsiz buldular. Kırantadan biri yaşlı adama,

– Bağışlayın, dedi, siz kimsiniz?

Yaşlı adam hep o gülümseyişiyle,

– Ben, bu öykünün yazarıyım... dedi.

Cihangir, 20 Ağustos 1986

Kırk Basamaklı Hela Ne Oldu?

Ülkemizde aydın denilen insandan ne bekliyor, neler umuyorsanız, bunların hepsi de onda var. İlerici, demokrat, insancıl bir kişi. Bunda hiçbir olağandışılık yok denilebilir. Olağandışılık şurda: Dostum bikaç yıl sonra doksan yaşında olacak... O yaşta bir insanın gerici olmasa bile, “Nerde bizim zamanımızın palamutları,” diye geçmişi özleyen bir tutucu olması doğal sayılabilir. İşte dostumun olağandışılığı burda ; ilericilik söz konusu olduğunda pekçok genci cebinden çıkarır. Dostluğumuzun nedeni de bu. Bir güneydoğu ilimizde yaşar. Köy kökenli ve ağa soyludur. Ama seyrek rastlanan ilerici aydınlarımızdandır. Buyüzden çevresinde oldukça yadırganırsa da, köklü bir aileden gelişi, yaşının ilerlemiş olması gibi nedenlerle çevresinde saygı görür. İlerlemiş yaşını, çevresine bir üstünlük, bir saygınlık aracı olarak kullandığı da olur. Örneğin her istediği zaman, her istediği yerde ve herkese kızmak ve bağırmak hakkını kendinde görür. Çevresindekiler de onun bu hakkını benimsemişlerdir, doğal karşılarlar. Bu sertliği yaşlandıkça da artıyor.

Bikaç yıldanberi beni yaşadığı güneydoğu kentine konuğu olmam için çağırıyor. Yaşadığı kentin tarihsel yapılarını ve anıtsal değerlerini anlata anlata bitiremez. Kentin hanlarını, camilerini, hamamlarını, köprülerini, eskil sarnıçlarını öyle ayrıntılarıyla ballandıra ballandıra anlatır ki, derin bilgisine şaşar kalırım, Istanbul’da her buluşmamızda çağrısını yineler. Aradabir de telefon ederek konuğu olmadığım için bana kırgınlığını belli eder.

Yaşlı ve hiddetli dostumun her incelikli çağrısına geleceğimi içtenlikle söylersem de, işten güçten bitürlü sözümü tutamam.

Sonunda bir fırsat çıktı, o güneydoğu kentimize gitmeye ve ordaki dostumun bana öve öve bitiremediği arkeolojik kalıntıları, tarihsel yapıları görmeye karar verdim. Yorucu bir yolculuktan sonra vardığım kentte dostum bana olağanüstü konukseverlik gösterdi.

O kentte dört gün kalacaktım. Gittiğim akşam, dostum önce dört günlük gezi izlencesini saptadı. Hergün öğle öncesi ve sonrası, kentteki o eşi bulunmaz tarihsel yapıları, camileri, kiliseleri, manastırları, köprüleri, kervansarayları gezip dolaşacaktık. Dostuma göre, bütün bunlar dört günde değil, kırk günde bile gezilip görülemezdi ama, biz en değerlilerini şöyle bir görecektik. Yaşlı dostum, gece evinde gezi izlencesini yaparken, ertesi günkü göreceğimiz yerlerin coşkusunu şimdiden yaşıyordu. Kendini tutamayıp sabahleyin gezeceğimiz yerleri anlatıyordu. Ben de o yerlerin adlarını ezberlemiştim: Silahtar Ömer Paşa İmareti, Arasta Han, Kesme Cami, Zincirli Han, Saat Kulesi, Züllü Baba Türbesi, Üçgöz Köprüsü... Daha nereleri, nereleri... Dinledikçe ben de coşkulanıyordum.

Sabah kahvaltımızı yaptık. Meraklanmıştım. Bir ayak önce o tarihsel yerleri görmek istiyordum. Kapıda bizi bekleyen arabaya bindik.

Saçı sakalı, kaşları ve bıyığı apak olan ev sahibim, soydan ağalığının gereği olarak, herzamanki çatık kaşlılığı, asık yüzüyle sürücüye buyurdu:

– Çarşı içine!

Yolda ev sahibi dostum benim için sesini özellikle yumuşatarak çarşı içinde göreceğimiz Arasta Han üzerine bilgi vermeye başladı. Dörtyüz yıl önce yapılmış. Osmanlı yapısıymış ama, en eskiden bu Arasta Hanın yerinde Doğu Romalılardan kalma sunaklar varmış. Sonra Sasanlı Kralı 2. Hüsrev – ki nam-ı diğer Kekâvus’muş – buralarını alınca sunakları yıktırıp yerine kışlaklar koymuşsa da arkadan Abbasiler gelince... Ne ayrıntılı, ne ince bilgiler... Bellekte kalır gibi değil ki... Çarşı içinde az sonra gidip göreceğimiz Arasta Hanın bütün tarihini, planını, kaç odası, kaç mahzeni olduğunu anlatıyor. Hele bir de kendi kuyusunun üstünde çeşmesi varmış ki, sanattan anlayanlar bu çeşmenin fotografını çekmek için taa Amerika’dan, Avrupa’dan buraya gelirlermiş.

Sürücü arabayı durdurdu. İndik. Öyle bir kalabalığın içine düştük ki, sanki insan bataklığına saplanmış gibi içinden çıkıp kurtulmak olasılığı yok. Yaşlı dostum şaşkın şaşkın bisüre çevresine bakındı durdu. Sanki yaşamında ilk gördüğü yabancı biyerdeymiş gibiydi. O hiç bırakmadığı ve kendine pek yaraşan yerel ağzıyla kendi kendine söylendi:

– Ahaaa... Bura nere yahu? Nere bura yahu?

Kalabalıkta o yana bu yana itilip kakılmaktaydık ve dostum ençok da benim kalabalıkta sürüklenmemden tedirgindi. Sürücüye seslenip gürledi:

– Len oğlum Arasta Han hani?

Sürücü anlamaz anlamaz bakarak soruyu soruyla yanıtladı:

– Nere dedin emmi?

Ev sahibim yüksek sesle yineledi:

– Arasta Han len oğlum, Arasta Han?

– Bilmiyim emmi...

Sürücüden umudunu kesince o kalabalıktan gelişigüzel birini kolundan yakalayıp dürtükleyerek sordu:

– Arasta Han nere gitti bre ağa?

– Neee?

Tezgâhlı, el arabalı satıcılara, dükkâncılara, sanki hepsinin de ille bilmesi gerekirmiş gibi bir kesinlikle soruyordu:

– Arasta Han n’oldu? Nere getti Arasta Han?

Sorduklarının hepsinden benzer yanıtlar alıyordu:

– Neee?

– Ne hanı?

– Nere dedin, nere?

Sevgili dostum, Arasta Hanı bulmaktan umudunu kesti. Anladı ki, salt kendisi değil, hiçkimse artık Arasta Hanı bulamaz. Bir zamanların o ünlü ve bütün kentlilerin övüncü olan Arasta Han çoktan yok olmuştu. Konuğuna öve öve göklere çıkardığı Arasta Hanı gösterememenin biraz utancı, biraz üzüntüsüyle,

– Demek yıkmışlar koca Arasta’yı... Vah eyvah... Ocağı batasıcalar! dedi.

O kızgın sesi yumuşamış, incelmişti:

– Yörü, Silahtar Ömer Paşa İmaretine gidek, hadi arabaya binek... dedi.

Sürücüye, o buyurgan sesini takınıp,

– İmaret’e çek!.. diye buyurdu.

Sürücü, onun hiddetinden korktuğu için kekeleyerek,

– Ne buyurdun emmi? İmaret mi buyurdun? İmaret, öyle mi? İmaret. İmaret, he mi? Nere düşer bu imaret emmi? diye sordu.

Yaşlı dostumun ak kaşları oynamaya başladı, küplere binmişti:

– Ula, bir de buranın yerlisi olacaksın... Tüh sana... Utan! Koca imaret bilinmez mi? Koca imaret... Bebelere sorsam bilir. Kaç imaret var ki... Silahtar Ömer Paşamızın imareti...

İmarete nerden gidileceğini sürücüye anlattı. Sürücü, klakson çala çala arabayı kalabalık batağından çıkardı. Yola düzüldük. Sevgili dostum, Arasta’yı bulamamanın acısını çıkarmak ve o utançtan kurtulmak için Silahtar Ömer Paşanın imarethanesini anlatmaya başladı. İnanıyorum ki, bu imarethaneyi yaptıran o Silahtar Ömer Paşa bile, kendi imareti üzerine bu denli çok şey bilemezdi. Bu imarethanede günde bin yoksula iki öğün yemek veriliyordu. Her öğünde üç türlü yemek çıkardı ve hergün yemekler ayrı olurdu. İmaretin gideri, Ömer Paşanın çarşıda yaptırdığı dükkânlardan gelirdi ki, bu dükkânların oluşturduğu kapalı çarşı, yabancı uzmanların dediğine göre, bütün doğunun küçük ama en şirin kapalı çarşısıydı. Anlattıkça coşuyor, coştukça anlatıyordu. İmarethaneyi gezdirdikten sonra kapalı çarşıyı da bana gezdirecekti. Anlatırken anlatırken birden sürücüye bağırdı:

– Nere? Dur hele... İmaret burda olacak...

Sürücü korkusundan arabayı birden firenleyince sarsıldık. İndik arabadan. Yaşlı dostum başını kaldırıp bir koca iş hanına baktı baktı, başını öyle yukarı kaldırmıştı ki, düşmesin diye şapkasını eline almak zorunda kaldı. Bir zaman, başı yukarda öylece baka kaldı. Sanki olabilse başını hiç yere indirmeyecekti. Sonra birden yanından geçmekte olan bir adamın koluna yapışıp alacağını ister gibi,

– U!a, Silahtar Ömer Paşa İmareti nerde? diye bağırdı.

Köylü kılıklı adam, o sorulandan kendisi sorumlu tutuluyormuş gibi korkuyla ve Arap ağzıyla,

– Vallahi ve billahi ben o paşayı ne görmüşüm, ne duymuşum... dedi.

Hanın altındaki mağazalardan birine girip oranın sahibi görünen adama, aynı sertlikle sordu:

– Silahtar Ömer Paşa İmarethanesi n’oldu?

Sorulan adam da, mağazanın içindeki camlı bölmede masada oturan birine seslendi:

– Ömer Paşanın şeyini ariyler, biliy misin?

Öteki, camekândan yanıtladı:

– Ömer Paşanın şeyi mi... Bir zamanlar eyle bir laf duymuşluğum var. Şeyle beyle on yıl oldu...

Dostumun iki kolu umutsuzlukla iki yanına düştü. Sözün arkasını dinlemeye dayanamayıp,

– Yörü, gidek... dedi.

Beni kaç yıldanberi anıtsal ve tarihsel yapıtları göstereceğim diye buralara çağırıp da, simdi düştüğü durumdan çok utançlı görünüyordu. Dostumu avutmak için,

– Bugünlük yeter, dedim, epiy de yorulduk. İsterseniz biraz da yarın gezelim.

Alay mı ediyorum diye püskül kaşlarının altından bana dikkatlice baktıktan sonra,

– Yok yok, dedi, daha ne gördük ki... Burmalı Camiyi görmeden olmaz...

Arabaya bindik.

– Burmalı Camiyi biliy misin? dedi.

Bilmediğimi söyledim.

Buraya gelip de, Burmalı Camiyi görmeden gidilmezmiş. Çünkü bu ilin en görkemli camisiymiş.

Sürücüye sordu:

– Hiçbir bildiğin yer yok, Burmalı Camiyi biliy misin?

Sürücü,

– Biliyim emmi... dedi.

– Onu da bilmiyiyim diyeydin de bak o zaman göreydin...

Sonunda aradığı yeri bulmanın ve bana göstermenin umuduyla rahatlayıp yolda Burmalı Camiyi anlattı. Minaresinin içinde şerefelere çıkan sarmal üç ayrı merdiven olduğu ve dıştan da sarmal biçimde kabartmalı süslemeleri olduğu için Burmalı Cami denirmiş. Minaresinin sarmal merdivenlerinden çıkan müezzinler birbirlerini görmezlermiş. Ama bu caminin asıl değeri minaresinin burmalarından değil, ön kasalarının ve ön alnacının mermer oymalarındanmış. Bu mermer oymalar, Selçuk mimari süslemesinin en güzel başyapıtlarından biriymiş. Taa Avrupalardan, Amerikalardan bu mermer oymalar üzerinde incelemeler yapmak için uzmanlar gelirmiş. Bu mermer oymalar, kadınların tığla işledikleri oyalar gibi şaşılası bir ince işmiş. İnsan, bakmalara doyamazmış.

– Simdi gendin de göreceksin ya... demişti ki, sürücü arabayı durdurdu:

– Aha geldik emmi... dedi.

Dostum arabadan inmeden,

– Nere geldik? diye sordu.

– Burmalı Camiye emmi!

– Ula, cami nerde? N’olmuş camiye?

– Cami mi? Cami, şu öndeki yapıların ardındaki aralıkta kaldı. Öte yanı apartmanlar, bu yanı da iş hanları, şu yanı da dokuma tezgâhları...

Arabadan indik. Araya araya, o aralıklardan geçip Burmalı Camiyi bulduk. Neyse ki cami yerinde duruyordu. Sonunda aradıklarımızdan hiç olmazsa birini bulmanın sevinciyle yaşlı dostum bana hâlâ ön alnacın ve girişin mermer oymalarını övmekteydi. Cami kapısının önüne gelince sözünü birden kesip dona kaldı. Bisüre öyle durdu. Ben zavallı dostuma bişey olacak diye korktum. Koluna girmek istedimse de, elimi sertçe itti. Camiye girmek üzere olanlardan gelişigüzel birini elinden yakaladı. Adam, yeni aptes almış olacak ki, sıvalı gömlek kollarını indirmekteydi. Ona birden,

– Bu kapının mermer oymaları n’oldu? diye eliyle oymaların olması gereken yeri göstererek sordu.

Gösterdiği yerde mermer görünmüyordu. Çünkü bütün kapı süsleri ve alnacın mermerleri olduğu gibi hacı yeşili denilen o cırtlak yeşil boyayla kat kat boyanmış olduğundan mermerler boyayla kaplanmıştı.

Dostum bu kez hiç sesini çıkaramadı. Yüzü kül gibi oldu. Bütün bunları kendi yapmış gibi utanmıştı. Hiç konuşmadan arabaya bindik. Sürücüye,

– Züllü Baba Türbesine çek! dedi. Sürücü,

– Ora nere emmi? diye sorunca, o incelikli yaşlı adam, sorduğu yerin, sürücünün anasının öyle biyerinde olduğunu, hem de adlı adınca, öyle bir söyledi ki, kendimi gülmekten alamadım.

Ev sahibim somurtmuştu. Gülmemek için dudaklarımı ısırıyordum. Gülmemi zorlukla tutup,

– Çoktanberi buralara gelmemiş olacaksınız... dedim.

– Eyle, dedi, onbeş yıldan çok oldu, yaşlılıktan kenti dolaştığım yoktu.

Sürücüye Züllü Baba Türbesinin yerini anlattı. O yere gittik. Arabadan indik. Dostum bakındı, arandı, oradan geçenlere ve dükkâncılara Züllü Baba Türbesini sordu. Neyse ki bir bilen çıktı. Bir ara sokaktaki dört katlı bir yapının altında, dört kesme taştan açılmış bir delikti ve delik demir parmaklıkla kapatılmıştı. Deliğin önündeki taştan uzantıda mum eriyikleri vardı. Demir parmaklığa çul çaput parçaları bağlanmıştı. Dostum, çok acıklı bişey görmüş gibi oldu.

– Di haydi gidek... dedi.

Çok utanmıştı. Yine de benim dönelim önerime karşı çıktı. İlle de bana kentinde güzel bir anıtsal yapıt gösterip bunca zamandır doğru söylediğini kanıtlamak istiyordu. Kendisini sanki beni aldatmış gibi duyumsadığını sezinliyordum. Doğrusu ya ben de dostumu sevindirebilmek için çok güzel değil, şöyle birazcık güzelce bir eski yapı görsem, çok aşırı hayranlık göstermeye hazırdım.

Sürücüye,

– Güreniz Sarnıcına gidek! dedi.

Sürücü herzamanki gibi orasını da bilemedi. Ama adres olarak, yine anasının biyerini söyler diye de korkusundan nerde olduğunu soramadı. Dostum, sürücüye kendiliğinden nerden gidileceğini anlattı. Yolda giderken bana Güreniz Sarnıcını anlatıyordu. Bizanslılardan kalma öyle bir sarnıçmış ki, yeraltından tonozlu kanallardan kentin kalesine dek su sağlarmış.

– Görünce şaşıp kalacaksın... Sayısız mermer direk üstünde durur ve içi gayetle soğuktur ve suyu hiç eksilmez.

Dediği yere gidince gerçekten de şaşıp kaldık. Çünkü orda Güreniz Sarnıcını bilen kimse olmadığı gibi, sarnıcın bulunması gereken yerde de alt katı lahmacun salonu, langırt salonu ve bir de gece kulübü olan sekiz katlı koca bir yapı kurulmuştu.

Eve dönme ricamı sert biçimde reddediyordu. Bana ille de anıtsal ve tarihsel bir yapı gösterip rahatlayacaktı. Onu sevindirebilmek için, o hiç bilmediğim ve ilk gittiğim kentte ben de eski bir yapı bakınıp duruyordum. Ah, böyle bir yapı bir bulsam...

Arabayla bir saate yakın üç gözlü Karabay Köprüsünü aradıksa da, ne köprüyü, ne de köprünün üzerine kurulduğu akarsuyu bulabildik.

Dostum gittikçe daha çok kızıyordu.

– Çek Ebenes Manastırına! dedi.

Giderken de Ebenes Manastırını anlatıyordu. Bu manastırda dört beş uygarlık üst üste görülürmüş. Ta Hititlerden tut, Perslere, Romalılara, Bizanslılara, Selçuklulara dek her dönemin uygarlığından izler varmış. Ama ençok Bizans döneminin mozaikleri değerliymiş.

Manastırı da bulamayacağız ve dostum yine üzülecek diye anlatılmaz duygular içindeydim. Evet, korktuğum başıma geldi. Manastırın yerinde yeller esiyordu.

Önüne kim gelirse.

– Manastır n’oldu, nettiniz manastırı? diye sorması, kendilerine sorulanların da şaşkın bakışları karşısında kendimi tutamayıp gülüyordum.

Güldüğümü belli etmemeye çalışsam da, o yine anlıyor ve bana da için için kızıyordu. Konuğu olduğumdan sesini çıkaramıyordu.

– Şimdik de hamama gidek... deyince, artık açıkça güldüm.

Bunca yorulduktan sonra hamamda yıkanıp dinlenmemizi önerdiğini sanmıştım.

– Sağolun, ben yıkanmak istemiyorum... dedim.

– Yok, dedi, yıkanmak için degil. (Değil’i yumuşak gesiz degil diye söylüyordu.) Ora Osmanlıdan kalma bir hamamdır, görülmeğe deger.

Hamama giderken de anlatıyordu. Üç küçük kubbeye dayalı büyük bir kubbesi vardı hamamın, içinde soğukluk, iki sıcaklık ve de iki halveti vardı. Halvet bölümü al, kara ve ak mermerlerle döşeliydi. Hamamın önü ayvanlı bahçedir. Hamam kesme taştan yapılmıştır.

Ayvanlı Hamama geldik. Ne demek hamama geldik. Eskiden hamamın olduğu yere geldik. Hamamı bilen bile yoktu. Dostum, yılmadan ona buna,

– Nerde Ayvanlı Hamam? N’ettiniz lan koca hamamı? diye sorup duruyordu.

Ben dönmek için üsteledikçe o da inatla başka bir tarihsel yeri göstermek için direniyordu.

– Di haydi. Kalanın hendeğini görek... dedi.

Kentin kalesi ve kale hendeği son umuduydu. Koskoca kaleyi de ortadan kaldıracak değillerdi ya... Kaleyi ve hendeğini göreceğimizden benim de umudum vardı.

Yine herzamanki gibi arabada giderken göreceğimiz yeri anlatıyordu:

– Kalayı çeviren hendek binüçyüz adımdır. Hendeğin eni kırk, derinliği üç arşın olup kesme kayadan oyulmuştur ve de dünyada kayadan oyma tek hendektir. Hendeğe su doldurulur ki, kalaya düşman girmeye... Kalanın hendeği...

Ah! Asıl büyük kıyamet orda koptu. Arabadan iner inmez yaşlı dostum bar bar bağırmaya başladı:

– Ulaaa, bu kalanın hendeği nerde? N’ettiniz lan hendeği? Hendek doldurulmuş ve orası pazaryeri yapılmıştı. Pazaryeri tıklım tıklım satıcılarla, alıcılarla, taşıyıcılarla dolu. Küfeler, sandıklar, tezgâhlar, el arabaları, tekerlekli tezgâhlar, biçimsiz barakalar, çuvallar, tenekeler, sebzeler, yemişler... Satıcıların bağırıp çağırmaları... Yerler çamur...

Dostum kadın erkek, alıcı satıcı, önüne kim gelir ve eline kim geçerse yakasına, eline yapışıp soruyor:

– N’ettiniz lan kalanın hendeğini?

Sorulanlar şaşkın şaşkın soruyu geri çeviriyorlar:

– Ne diysen ağam, ne hendeği? Hangi hendeği? Kimin hendeği? Hendeğe n’olmuş?

Öğle yemeği saati çoktan geçmişti. Artık dostumun da umudu kalmamıştı. Ama yenik düşmek istemiyordu. İlle de, tarihsel biyer gösterip bana onca zamandır söylediklerini kanıtlayacaktı. Son umutla,

– Hele bir Sovanlı Camiyi görek de sonra dönek... dedi.

Bindik arabaya, dostum da anlatmaya başladı. Bu göreceğimiz Sovanlı Caminin kendisinin mimari değeri pek yokmuş. Bu caminin asıl önemi helasından ileri geliyormuş. Öyle bir helası varmış ki, dünyada biricikmiş. Ünlü Alman mimar ve şehircisi Jansen gelip görmüş de, o bile şaşmış. Burayı görmesiyle, yanındaki belediye başkanının elini tutup aman demiş, sakın ola ki burayı bozasınız, aman haaa... Bu helanın mimari değeri şundanmış ki, Osmanlılar öyle bir havalandırma düzeni yapmışlar, içerdeki helanın kokusu kesinlikle dışarı vurmuyor. Jansen’ın aklı başından gideyazmış... Caminin avlusundan kırk basamaklı merdivenle helalara inilirmiş. (Dostum daha anlatırken, benim aklıma sıkışmış bir insanın kırk basamağı ininceye dek dayanamayıp altına kaçıracağı gelince gülmemek için kendimi zor tuttum.) Kırk basamaklı merdivenle de helalara inildikten sonra dipte bir yeraltı yolu varmış ki – o yolu kendi görmemiş ama denildiğine göre – bir atlı o yoldan gidebilirmiş. Jansen Osmanlının daha o zamandan bu hela kokusunu giderme aklına şaşıp şaşıp kalarak oranın planını çizdirmiş ki Almanya’ya gittiğinde “Bakın, eloğlunda neler var...” diye göstere...

Sovanlı Camiyi gördükten sonra artık döneceğiz diye ben de seviniyordum. Yaşlı dostum da bütün umudunu Sovanlı Caminin kırk basamak merdivenli helasına bağlamıştı.

Sovanlı Camiye gittik, avlusuna girdik. Avluya girmemizle bizi keskin, ama dayanılmayacak kertede keskin bir sidik kokusu karşıladı. Avlunun ortasındaki sebilin çevresine insanlar oturmuş, esneyerek, gerinerek güneşleniyorlardı. Benim sevgili yaşlı dostum avlunun içinde o yana döndü, bu yana baktı, aradığı yeri bulamayınca başını gökyüzüne kaldırıp var sesiyle,

– Ula, burda hela nerde? diye bağırdı.

Bir iyiliksever, avlunun dibindeki helaların açık kapısını gösterdi. Helanın kapısının üstüne çok bozuk bir yazıyla “Küçük aptes 100 TL”, “Büyük aptes 150 TL” yazılı mukavvalar çakılmıştı. Kapı ağzında da, içi su dolu paslı tenekelerin üstündeki tahtaya paslı konserve kutuları dizmişlerdi.

Dostumun rengi soldu. Yüreğine inecek diye korkuyordum. Muslukta, mırıl mırıl dualar okuyarak aptes almakta olan bir adamı ensesinden dürterek,

– Nerde kırk basamaklı hela, nerdeee? diye bağırdı.

Adam, başını geri çevirip baktı, sonra başını iki yana sallayıp aptes almayı sürdürdü.

Dostum bu kez, çıplak ayaklarına giydiği takunyalarla yürüyen bir adamı çevirip,

– N’ettiniz ulan kırk basamaklı helayı, nettiniz? diye sordu.

Ben gülmekten çatlayacak gibi olmuştum, kasıklarımı tutuyordum. Güle güle gözlerimden yaş gelmişti. Beni gülerken görmesin diye arkamı dönmüş, ondan biraz uzaklaşmıştım. O hâlâ her önüne gelene, “N’ettiniz ulan kırk basamaklı helayı?” diye sormakta, kendilerine sorulanlar da sorudan hiçbişey anlamadıklarından şapşal şapşal bakmaktaydılar.

Artık büsbütün umudu kesilmişti. Burnundan soluyarak, kızgınlığı gözlerinden tüterek yanıma geldi,

– Hadi gidek de, hiç olmazsa baklava yiyek. Buranın baklavası üzerine baklava yoktur! dedi.

Azkalsın gülmekten yerlere yuvarlanacaktım. Duvara tutundum. Gülme sinirine tutulmuştum.

Arabaya bindik. İkimiz de konuşmuyorduk. Ben konuşsam, biliyorum, hemen yine gülmeye başlayacaktım.

Döndüğümüzde akşam olmuştu. Eve gelince benim sevgili yaşlı dostum,

– Rakıya oturak... dedi.

Rakı sofrasına çöktük. Mezeleri sayacak değilim, ama baklavayı kesinlikle söylemeliyim. Allah Allah!.. Demek, baklava böyle olurmuş. Ben bunca zamandır baklava diye önüme konulanı baklava sanıp yermişim. Oysa baklava diye, baklavaya benzer bişey yermişim de haberim yokmuş. O gece, bütün yaşamımca yediğim baklavadan daha çok baklava yedim.

O kentte daha üç gün kalacaktım. Dostumun yaptığı izlenceye göre de, tarihsel, anıtsal yapıları, yapıtları gezecektik. Bu geziden vazgeçtikten sonra geri kalan üç günde ne yapabilirdim? O üç gün boyunca baklava yedim. Ayrılırken de yanıma üç büyük kutu baklava aldım.

Beni uğurlarken sevgili yaşlı dostum,

– Ama nasıl, dedi, buranın baklavası kimi (gibi) baklava yedin mi hiç?

– Yemin ederim ki yemedim, dedim, salt baklava yemek için bile buraya gelmeye değer.

Istanbul’a dönüşümde tartıldım ; o baklava yediğim üç günde dörtbuçuk kilo almışım. Bu yakınlarda bir fırsat bulabilirsem, tarihsel baklavasından yemek için, yine dostuma konuk olmaya o güneydoğu kentine gideceğim.

Gaziantep, 9 Ocak 1988

Tanrısal Adalet

Var varanın, kır kıranın, alikıran başkesenin, sözü geçmez boş kesenin, güvenmez sözüne kimse kimsenin, çoktur sayısı darılanın küsenin, dolu olup yağanın, boran olup esenin, uzatmayalım sözü herneyse, ne onun ne benim ne senin, esenin besenin kösenin, kasanın masanın, asanın kesenin, garip oğlan örneği göbeğini kendi kesenin, sözümüz burdan dışarı benzesin benzemesin, şişip şişip götün göbeğin ensenin, işte böyle biyerde bir zamanlar...

Durun durun, ay aman, o zaman ne zaman, o yer hangi yer? Bunu söylemeye mangal kadar yürek ister. O yürek ne sende var hemşire, ne bende var birader... En iyisi biz ödlekler, masal dinler masal söyler ve korku dağları bekler, fare deliğinde yiğitler ve kurtarmak için paçasını yazar da şöyle geneller: Ne zaman o zaman, hangi yer o yer? Herzaman ve heryer...

Herzaman ve heryerde olduğu ve her insanın başına geldiği gibi, bir zamanlar biyerde bir insan öldü. İnsanların ölmelerinde hiçbir olağanüstülük yoktur ; çünkü her insan doğar, yaşar ve ölür. Ne var ki, kimisi yaşar ölür, kimisi yaşadığını sanarak ölür, kimisi de yaşamadan ölür. Her nasıl olursa olsun, her insanın ölmesi zorunlu olduğuna göre, bir zamanlar biyerdeki insanın ölmesi de olağan sayılmalıydı. Ama bu insan, herhangibirimiz gibi bir insan olmayıp – aman ne ayıp! – olağanüstülerin üstünde olağanüstü bir insan olduğundan, onun ölümü de elbet olağan değil, olağanüstülerin üstünde olağanüstü bir olaydı. Bu insan doğup büyüyüp yaşayıp öldüğü ülkenin en zengin üçünden biriydi. Salt ülkesinin değil, dünyanın da en zengin kırklarından biriydi. Zenginlik, kimileri için bir değerlilik sayılmayabilir. Ama bu ölen söz konusu insan öyle bildiğiniz zenginlerden değildi. Çok üstün nitelikleri vardı. Örneğin, ülkesinde her yıl en yüksek vergiyi o verirdi. İyiliksever ve son kertede yardımseverdi. Ülkesinin yedi ayrı kentinde yoksul öğrenciler için büyük yurtlar kurdurmuştu. Hastalanan işçiler için hastaneler, veremli işçiler için sanatoryumlar yaptırmıştı. Yaptırdığı okulların sayısı pekçoktu. Yetenekli, zeki ve çalışkan, ama yoksul öğrencilere burs verirdi. Tarihsel ve eskil yapıtların onarılması için paralar vermiş, iyilik kurumlarına çok büyük bağışlarda bulunmuştu.

Ölen işte böyle bir insandı. Böyle bir insanın ölümü, senin benim, şunun bunun, falanın filanınki gibi sıradan “herhangibir ölüm olmayıp” yeri doldurulmaz büyük bir kayıp denilen olağanüstü bir ölümdü. Öyle olağanüstü bir ölümdü ki, o ülkenin ençok satışlı gazetelerinde, ölümünün ilanları tam boy iki sayfaya bile sığışamamış, üçüncü bir sayfanın yarısına dek yerini de kaplamıştı. Ölen kişinin sahibi olduğu holding, banka ve şirketleri ve fabrikaları ve ortağı olduğu ticaret ve sanayi kuruluşları, işlikler ve şirketler ve oralarda çalışanlar ve işgörenler ve daha nice şirketler, firmalar ve nice nice kişiler, gazetelere ayrı ayrı ve boy boy, kalın kara çerçeveli ilanlar vererek, bu insanın ölümünden duydukları büyük acıyı, sonsuz üzüncü en yürek paralayıcı sözcüklerle dile getirmişler ve onun nasıl bir eşsiz iyilikçi ve yardımsever olduğunu bu ilanlarda anlatmışlardı. Ölen kişinin bir kuşak öncesinden başlayarak – çünkü iki kuşak öncekiler anılmaya değmezdi – süren bütün yakın, çok yakın, az yakın akrabalarının adları sıralanmış olduğundan, ilanlar da zorunlu olarak büyük oluyordu. Akraba adlarının çokluğu da, ölen kişinin önemini gösteriyordu. Akrabalardan işe yarayanların ve yarayacak olanların hiçbirini darıltmamak için, gelinlerin, damatların, daha yeni doğmuş yeğenlerin bile adları ilanlara konulmuşken, yine pekçokları adları unutuldu diye darılmışlardı. Çünkü böyle bir insanın ölüm ilanında adının geçmesi o kişi için bir onur ve iş piyasasında da bir krediydi. Ölüm ilanlarında adları geçmeyenler, adı geçenlerin çoğundan daha yakın akraba olduklarının tartışmasını yapmaya başlamışlardı.

Böyle bir insanın ölümünün ilanlarla duyurulmasıyla yetinilmemiş, gazeteler ilk sayfalarında bol fotograflı yazılarıyla da ölüm haberini kamuya duyurmuşlardı. Bundan başka, o ülkenin radyo ve TV istasyonları da acı haberi, o kişinin özgeçmişini, yurduna yaptığı büyük hizmetleri, iyilik ve yardımlarını anlatarak halka iletmek yoluyla kamu görevini yerine getirmişti.

Bu önemli ve değerli kişiye yapıldığı gibi, kendi ölümlerinin de böyle gazete, radyo, TV duyurularıyla ve görkemli bir patırtıyla duyurulacağını bilseler, o önemli kişinin pekçok yurttaşı da ölmeye razı ve hatta kendilerini öldürmeye hazırdılar. Öyle bir cenaze töreni yapıldı ki, yer yerinden ve gök kökünden oynadı denilse az. Yaşayan yada yaşadığını sanan pekçok insan, böyle görkemli bir ölüm törenini kıskanmıştı.

Ölüm ilanlarında, çiçek gönderilmemesi, çiçeğe verilecek paranın falanca iyilik kurumuna bağışlanması rica edilmişken ve pekçokları da bu ricayı yerine getirmişken, yine de öyle çok çelenk gönderenler olmuştu ki, çelenkler arabalarla, kamyonlarla taşınmış ve taze mezarın üstünde çelenklerden bir tepe olmuştu. Altta kalıp da çelenk kurdelelerindeki şirket ve firma adlarının yazıları okunmayanlar şanssızlıklarına üzülürlerken, tepede kalan çelenklerin kurdelelerindeki yaldızlı harflerle yazılı işyeri adları okunanlar, çelenge verilen paranın boşa gitmediğini görüp reklamlarının yapılmış olmasına sevinmişlerdi. Cenaze töreni öyle kalabalık, öyle kalabalıktı ki, kentin gidişgelişi tam yedi saat tıkanmıştı. Bu iyiliksever insan, ne çok seviliyordu. Sanki bütün kent halkı, onu son yolculuğuna uğurlamak için mezarlık yoluna dökülmüştü. Mezarı başında çok acıklı ve ağlatıcı ve gözyaşı döktürücü söylevler çekilmişti.

Herşey olup bitmiş, evli evine, evi olmayan sıçan deliğine çekilip gitmiş, o iyi insanın ölüsü de toprağın altında kalakalmıştı. Karıncalara, kırkayaklara, akreplere, solucanlara, yılanlara, çıyanlara, köstebeklere, sıçanlara, farelere, karafatmalara, tespihböceklerine, danaburnulara, bokböceklerine ve tüm börtü böceğe bırakılan o iyiliksever insanın çürüyecek olan kalıbıydı. Ölümsüz ruhuysa, kalıbının cenderesinden fırlayıp özgürlüğüne kavuşmuştu. Ruhu da, tıpkı kalıbının görüntüsündeydi.

O iyiliksever insanın öldüğü gün, kendi ülkesinde onikibinaltıyüzdört ve bütün dünyada da bir milyondan çok insan ölmüştü. Bunca ölünün ruhu, cesetlerinin cenderesinden ve yerçekiminden kurtulmuş olarak özgürce uçuşuyorlardı. Üstlerinde hiçbir giysi yoktu. Kadın olsun erkek olsun, çıplaklar kampında olduğundan daha çıplak, anadan doğma, yani daltaşak ve dalyaprak dolanıp duruyorlardı. Bulundukları öteki dünya merkezi ısıtma yöntemiyle ısıtıldığından ve ısı sürekli ayarlandığından ruhların soğuk alma, nezle olma, hastalanma olasılığı yoktu. Hangi dilden konuşurlarsa konuşsunlar, sanki hepsi de anadilleriyle konuşuyormuş gibi birbirlerini anlıyorlardı. Öyle mutluydular ki, niçin bunca zaman dünyanın kahrını çekip de ölmediklerine şaştılar.

Ruhların hepsi de nasıl olsa cennete gideceklerine inanıyordu. Nasıl ki, dahaca ölmemiş ve dünyada yaşamakta olan bütün alçaklar, bütün namussuzlar, bütün hainler, bütün muhbirler, bütün hırsızlar, bütün kaçakçılar, bütün sömürücüler, bütün zorbalar, bütün halka kan kusturanlar, özetleyin bütün suçlular bile cennete gideceklerini umuyorlardıysa, o gün pis kalıplarından kurtulmuş olan bir milyondan çok ruh da cennete girecekleri umudu içindeydi ve hiçbiri cehenneme atılacağı kuşkusuna kapılmıyordu.

Ruhlar, daltaşak ve dalyaprak olarak özgürce dolanır ve uçuşurlarken, bulutları sarsan, yıldızları titreten ve ruhların tüylerini diken diken eden bir ses şöyle gürledi:

“Yarın sabah, büyük mahkeme kurulacaktır. Hangi ruhların kaç sayılı Tanrısal mahkemede yargılanacakları giriş kapılarına asılı dizelgelerde yazılıdır. Ruhlar, yüce divan önünde, dünyadaki yaşamlarının hesabını verip yargılanarak Tanrısal adalet yerine getirilecek ve her ruh ya cennetteki yerini alacak yada cehenneme atılacaktır. Yarınki duruşma zamanına dek ruhlar isterlerse cenneti, isterlerse cehennemi turist olarak gezebilirler. Gerek cennetteki gerek cehennemdeki danışma bürolarında, ruhlara istedikleri gerekli bilgi verilecektir. Şu anda cennetin ve cehennemin kapıları açılmış bulunuyor.”

Bulutları sarsan, yıldızları titreten ve ruhların tüylerini diken diken eden gür ses, daha son seslemi söylerken bütün ruhlar cennetin kapısına koştular. Cennetin kapısında bir itiş kakış, öyle bir hırgür başladı ki dünyada olanları bile bastırdı. İyi ki kalıplarından kurtulmuşlardı da ezilip çiğnenen olmuyordu. Ruhlar sel gibi akarak cennete doluştular. Cehennemin kapısından giren tek ruh olmamıştı. Çünkü hepsi de iyi insan olduklarına ve cennete gireceklerine inanıyorlardı. Önemli olan, cennetteki en iyi yerleri şimdiden kapmak ve kapatmaktı.

Sözü geçen bu pekçok iyiliksever kişi ibadetinde de eksiklik göstermez ve “fâni dünya”da yaşarlarken, çok insan tarafından görüleceklerse camiye bile giderlerdi. Yine böyle bir iyiliksever bir bayram namazı için camiye gittiğinde namazdan sonra imamın verdiği şu vaazı hiç unutmuyordu. İmam şöyle demişti:

Hadis-i kudsisinde Cenab-ı Resul-ül-âlemin (S.A.) buyururlar ki: Bigün rüyamda Cenab-ı Rabb-ül-âlemin efendimizi gördüm. Bana buyurdular ki:

– Ya Habîbim, ben hastalandım da sen niçin ziyaretime gelmedin?

– Aman ya Rabbim, sen hasta olur musun deyû sual ettiğimde bana dediler ki:

– Filanca yerdeki falanca kulum hastalanmış idi. Onu ziyaret edeydin, beni ziyaret etmişçesine hoşnut olurdum.

İmam şöyle eklemişti:

– Hastalara yardım ederseniz hayr-ül-hasanat defterinize yazılır ve cennette köşkleriniz olur ; etmezseniz amel defteriniz boş kalır.

Bu vaazı dinledikten sonra o iyiliksever insan yoksullar için hemen bir hastane yaptırmıştı... Bir hasta ziyaret edenin cennette köşkü olursa, bir hastane yaptırdığına göre artık onun köşklerden kurulu bir yapı kooperatifi, bir mahallesi bile olurdu.

Bir zamanlar biyerde ölen o iyiliksever ve yardımsever insanın ruhu da itişip kakışarak cennetin kapısından dalmış ve görünümün güzelliği karşısında apışıp kalmıştı. Bütün tasarımların, bütün imgelerin üstünde bir güzellikti bu.

İki yanda tozpembe, soluk mor, açık yeşilimsi, ak pak, camgöbeği mavisi, sarımtırak renklerde bulutlar vardı ve bulutların üstünde renk renk yıldızlardan harflerle “Danışma” diye yazılıydı ve her bulutun ortasında açılmış bir boşlukta dünya güzeli bir kız gülümsemekteydi ve bu kızlar anadan doğma çıplak, sere serpe yayılmışlardı. Afallayan iyi insanın ruhu, yayılan ağzından akan salyalarını eliyle silerek danışma bulutlarının arasında dolaştı durdu. Her danışma bulutunda bir melek vardı. Bu meleklerden hangisine gidip danışması gerektiğini bitürlü kestiremiyordu. Çünkü hepsi de birbirinden güzeldi. Sonunda altın sarısı saçlı bir meleğe sokulup utana sıkıla kendini tanıtıyordu ki, altın sarısı saçlı melek civelek bir gülüşle,

– Biz sizi tanıyoruz... dedi.

İyi insanın ruhunun ağzı kulaklarına dek yayıldı sevinçten. Demek sanı ve ünü taa buralara dek yayılmıştı. Melek,

– Size cenneti gezdirmek için rehberlik edecek bir melek ister misiniz? diye sordu.

– Evet, rica ederim... dedi iyi insanın ruhu.

– Nasıl bir parça olsun? diye sordu melek.

İyi insanın ruhu ne diyeceğini bilemedi. Melek, önüne büyük bir albüm koyup,

– Bakın, burdan beğendiğinizi seçin! dedi.

Ruh, albümü karıştırdı. İyi ki şu anda ruhtu, yoksa toprağın altında çürümekte olan kalıbı olsaydı, albümdeki çırılçıplak cennet güzellerinin renkli fotograflarını görünce çarpılırdı. Her resmin yanında, o kızın vücut ölçüleri, yaşı yazılıydı. Rehber melekler 16-25 yaş arasındaydı. Rehber melekler içlerinden biri seçilemeyecek kertede hepsi de birbirinden güzel olduğundan iyi insanın ruhu, fotograflardan birini göstermesiyle fotografını gösterdiği melek hemen yanında belirdi:

– Sizin rehberinizim, emrinizdeyim...

Rehber melekle iyi insanın ruhu arada uçarak, arada yürüyerek dolaşmaya başladılar. Rehber,

– Özel olarak görmek istediğiniz bişey var mı? diye sordu.

İyi insanın ruhu,

– Cennetin en iyi, en güzel yerlerini görmek istiyorum, dedi, yarın büyük yargılanmadan sonra cennete gelince önceden beğendiğim yeri almak isterim.

Melek,

– Cennette nasıl biyer alacağınız, yarınki yüce divanda, işlediğiniz sevaplara göre belli olur... dedi.

İyi insanın ruhu, yurdunda pekçok sevap işlediğini, hatta yurdunun ençok sevap işleyen insanı olduğunu, alçakgönüllülük gösterisi altında anlattı. O zaman rehber melek,

– Öyleyse bikaç parsel birden alabilirsiniz... dedi.

– Nasıl, burda da mı arazi parsellere ayrılmış?

Melek,

– Tabii, dedi, ama işledikleri sevaba göre pekçok parsel alanlar da var.

– Her parsel ne kadar?

– Beşyüz metrekare.

– Küçük.

– Sevabınız çoksa, yüz, hatta bin, hatta daha çok parsel alabilirsiniz...

– Ayrı ayrı yerlerde parseller alabilir miyim?

– İşlediğiniz sevaba göre, elbet...

İyi insanın ruhu sevindi buna.

– Öyleyse gezip görelim... dedi.

Kuş seslerinin yaprak hışırtılarına karıştığı bir doğa müziğini dinleyerek sonsuz bir ormanın serin gölgeli yolunda yürüyorlardı.

İyi insanın ruhu,

– Ormanları severim ama, dedi, cennetteki evimin deniz kıyısında olmasını yeğlerim.

Rehber melek,

– Burası dünyaya benzemez, dedi, burda siz her neyi görmek isterseniz onu görürsünüz. Şimdi orman olarak gördüğünüz bu yeri, deniz kıyısı olarak görmek isterseniz öyle görürsünüz.

İyi ruh şöyle bir baktı yanına yöresine. Ormanın içinde, çayırlarda, pınar yanlarında üçer beşer çıplak – evet hepsi çıplak – güzel kız, gülüp oynaşıp dans edip şarkı söylüyordu.

– Burasını deniz kıyısı olarak görürsem ya bu kızlar ne olacak?

– Orda da başka melekler bulunur... dedi.

İyi ruh içinden bir deniz kıyısı geçirdi. Yanındaki rehberle birlikte kendini yumuşacık dalgaların kumsalı öpüp yaladığı bir çimenlikte buldu. Meleklerin kimisi denizde oynaşıyor, kimisi kahkahalar atıyor, kimisi kıyıda şarkılar mırıldanarak güneşleniyordu.

Evinin bir göl kıyısında olmasını yeğlediğini daha düşünürken, görmekte olduğu görünüm birden değişiverdi. Şimdi, yeğni bir rüzgârda gümüş derisi titreyen bir gölün uzun kamışları arasından batan güneşin kızıllığını seyrediyorlardı. Heryanda su perileri oynaşıyordu.

– Cennette hem yazlığım, hem kışlığım olabilir mi?

– Bu sizin işlediğiniz sevabın çokluğuna bağlı... Öyle çok sevap işleyenler var ki, onların sayısız köşkleri, yalıları, konakları, evleri var.

İyi ruh, kendisinden çok sevap işlemiş bir insan olabileceğini düşünemiyordu. Bir kışlığı olmasını daha düşünürken kendini bir dağ doruğunda buldu. Rehberle birlikte çıplak ayaklarının altında ezilen kar çiçekleri çıtırdıyordu ve hiç de üşümüyorlardı. Öbek öbek melekler birbirlerine kar topu atıyor, kimisi de kardan adam yapıyordu.

– Ben nasıl parseller istiyorum, biliyor musunuz? dedi.

Rehber,

– Nasıl? diye sordu.

Bir ev ve arsa komisyoncusuna anlatır gibi, iyi ruh rehber meleğe anlattı:

– Herzaman, yani çok zaman oturacağım evin arsasının manzarası güzel olmalı. Deniz görmeli. Bahçesi de büyük... Önü açık... Sonra çarşıya pazara yakın olsun, taşıta da... Öbür evlerimin arsalarına gelince... Bir çiftliğim olsun istiyorum...

Gönlünden bütün geçenleri söyledi. Melek,

– Bunlar, yarınki yargılanmanızdan sonra belli olacak... dedi.

İyi ruh, herşeyin gönlünden geçirdiği gibi görünmesine pek şaştığı için rehbere,

– Ben seni de gönlümden geçtiği gibi mi görüyorum? diye sordu.

Rehber,

– Elbette, dedi, isterseniz beni esmer ve kara saçlı, isterseniz ak tenli ve kumral saçlı, isterseniz tombul yada daha uzun boylu görebilirsiniz.

Cennetin en hoşuna giden yanı buydu işte. Rehberin, iki limon ucu gibi kendisine çevrilmiş memelerinin uçlarına baktı, içi gitti. Bu denli güzel meme niçin iki tanecik olsun diye düşünmeye kalmadı, bir de baktı ki, rehber, sık üzümlü bir iri salkım gibi saçından ayağına dek hep meme olmuş. Melek bir meme salkımı biçimindeydi. Bu denli çok memeden daha çirkin bişey olamazdı. Gönlünden geçirip kızı eski biçiminde gördü ve o zaman işte, gözü kızın apış arasına gitti. Ah işte orası! O doyumsuz güzelliği tanımlamak cennette bile öndenetime uğrardı. İyi ruh, rehberin o en güzel yerini düşünürken, rehber salt o yerinden bir salkım biçimine dönüştü. Meleğin heryeri, ağzı, burnu, kulakları, heryeri apış arasına dönmüştü. İyi ruh, bu korkunç çirkinliği görünce, Tanrının işini bildiğini, insanın neyinin ve neresinin çift, neyinin ve neresinin tek yaratılmasının uygun olduğunu ancak O’nun bildiğini düşündü. Rehber, yine o güzel melek oldu. İyi ruh kendi önüne bakıp, ya rehber de onu, önündeki organından bir salkım olarak görürse diye düşündü. Yirmi yıl önce olsaydı neyse ne, ama hele şimdi... Kötü şeyleri kafasından atmak için başını bikaç kez salladı.

Rehber melekle iyi ruh, ertesi sabah, yargılama zamanına dek cenneti gezip dolaştılar. Asılmış dizelgelerden birinde, 1 numaralı Tanrısal yönetim mahkemesinde yargılanacağını görmüştü. İstenilen saatte 1 numaralı Tanrısal yönetim mahkemesinin kapısına gitti. Duruşma saat dokuzda başlayacakken, saat on olmuş, çağrılmamıştı. Yaşadığı dünyada olduğu gibi, öteki dünyada da işlerin ciddiye alınmamasına canı sıkıldı. Başka ruhlar da, aldıkları sıra numarasına göre kuyruğa girmişlerdi. Mübaşirin adını haykırdığını duydu. Mahkeme salonuna büyük bir güvenle, hatta kasılarak girdi. Mahkeme salonu, dünyada hiçbir yerde olmayacak kertede görkemli biyerdi. Kubbesi bulutlardan, duvarları yağmur perdesindendi. Kürsüde başyargıcın yeri boş, bu boş yerin sağ ve solunda yargıçlar ve en sağda da savcı vardı. Salonun sağ yanında kanatlı melekler, sol yanında üç sivri uçlu sopalarıyla şeytanlar ve ortalarda da zebaniler vardı. Başyargıcın yerinin arkasına asılı levhada şu yazı okunuyordu:

“Adalet ananın emeli, insanın ameli, babanın temelidir”

Yargıçlar kürsüsünün sağında, çok uzun boylu ve uzun saçları göğüslerini örten, orta yaşa yakın ama çok güzel, gözleri bir ipek örtüyle bağlı, elinde terazi tutan bir kadın ayakta duruyordu. İyi ruh bu kadını tanıdı. Dünyada bu kadın adaleti simgeliyordu.

İyi ruhun yanına, ordaki bütün insanlar gibi çıplak bir adam gelip,

– Ben sizin avukatınızım... dedi.

– Daha önce hiç konuşmadık ki, sizinle anlaşmamız da yok... dedi iyi ruh.

– Burda avukatlar atanır, hiç merak etmeyin, bütün dosyalarınızı inceledim... dedi avukat.

Sonra, sağda ve solda duran iki kalın defteri göstererek,

– İşte bakın, bunda sevaplarınız yazılı, bu soldaki de günah defteriniz...

Sevap defteri dört beş parmak kalınlığındaydı, ama günah defteri sevap defterinin enaz üç kalınlığında üst üste konulmuş sekiz on defter vardı ki... Olsa olsa bunlar başkalarının günah defterleri olabilirdi.

Önce iyi ruhun kimliği, yani kimin nesi ve neyin nesi olduğu saptandı. Daha sonra adının sonundaki hecenin “id” mi yoksa “it” mi olduğunda kuşku uyandığından, bunun bağlı olduğu nüfus dairesine sorulmasına karar verildi.

“Adalet, ananın emeli, insanın ameli ve babanın temeli” yazılı levhanın önündeki boş bulunan başyargıcın yerinden tok, kalın ve sert bir ses gürledi ki, o sesin verdiği dehşetten yürekler tir tir titredi. Kendi görünmeyen başyargıcın gürleyen korkunç sesi konuştu:

– Sanığın önce sevap defteri açılsın ve yaptığı sevaplar bir bir okunsun ve her sevap ayrı ayrı tartılarak sevabının derecesine göre kendisine cennet armağanları ihsan edilsin...

Kanatlı sevap melekleri uçuşarak, o kalın sevap defterinin kabını, sonra da yapraklarını bir bir açtılar. İyi ruhun avukatı, sevap defterinde yazılı bütün iyilikleri okumaya başladı. İyi ruh, yaptığı en küçük, hatta iyilik bile denilemeyecek iyiliklerin bile sevap defterine yazılmış olmasına şaşıp kaldı. Yaptığı her iyilik okundukça, gözleri bağlı adalet meleği, arkasında asılı dizelgeye bakıp o iyiliğin ağırlığını terazinin kefesine ve öbür kefesine de terazi dengeye gelene dek cennet armağanını koyuyordu.

Avukat, sevap meleklerinin defterden okuduklarına göre konuşuyordu:

– İyiliksever ve yardımsever müvekkilim, ülkesinin yedi ayrı ilinde öğrenci yurdu kurmuştur.

Bu büyük iyilikti. Adalet meleği, terazinin kefesine ağırlıkları koyup koyup duruyordu. Sonunda adalet meleği,

– Yirmidörtbuçuk kilo, onsekiz gram ve dört miligram iyilik... diye seslendi.

İyilikler milimi milimine ölçülüyor ve hiçbir haksızlığa yer verilmeyerek Tanrısal adalet yerine getiriliyordu.

– Müvekkilim onaltı ilkokul, dokuz lise yaptırmıştır.

Adalet meleği tartıyordu:

– Yedi kilo, dörtyüz onbeş gram, iki miligram...

İyi ruhun iyilikleri sayılmakla bitecek gibi değildi.

– Kimsesizler için dört hastane...

– Otuz kilo, yediyüzonüç gram...

– Yoksullara beş aşevi... İki genel kitaplık... Üç sanatevi... Bir müze...

– Yüz kilo...

– Beş kilo... On kilo...

Artık terazi çekmiyor, baskül gerekli... İyi ruhun iyilikleri baskülde tartılmaya başlanmıştı.

– İki ton, beşyüzotuz kilo, elli gram, üç miligram iyilik...

– Üçbuçuk ton, ikiyüz kilo, sekiz onda bir miligram...

Sevap defterindeki sayfaların okunması bitmişti. Avukatı, iyi ruhun kulağına,

– İstersen, dedi, işlediğin bunca sevapla sen bütün cenneti bile alabilirsin.

O sırada söz verilen savcı günah defterinin açılmasını istedi. Günah yazan melekler, günah defterlerini açıp yazılan günahları okumaya başladılar. Savcı okunan bu günahlara göre iddiada bulundu:

– Sanık, o denli büyük günahlar işlemiştir ki, bu günahlarından kurtulabilmek ve dünyada yaptığı gibi cennette de güzel görünümlü çok iyi parseller kapatabilmek için sevaplar da işlemek zorunda kalmıştır. Evet, yoksullar ve işçiler için hastaneler yapmak iyiliğini göstermiştir. Ancak, kötü beslenmeden ve iş kazalarından ve ağır çalıştırmaktan ve daha başka nedenlerden öldürdüğü insanlar günah defterinde yazılıdır. Önce işçileri öldürmüş, hastalanmalarına neden olmuş, sonra da hastalananlar için hastaneler yaptırmıştır. Yaptırdığı öğrenci yurtlarına gelince... İşyerlerinde çalıştırdığı işgörenlere, işçilere ve memurlara ait kaç çocuğun, onların haklarını yediği ve onları sömürdüğü için, okula gidemediklerinin, öğrenim göremediklerinin günah defterinden saptanması gerekir.

Savcı çok ağır suçlamalarda bulundu. İyi ruhun bütün yaptığı iyiliklerin, yardımların arkasındaki kötülükleri, soygunları, üçkâğıtçılıkları, sömürüleri, dalavereleri, hem de günah defterinden tek tek sayıp döktü. Nasıl yaptığı iyilikler bütün ayrıntılarıyla sevap defterinde yazılıysa, yaptığı kötülükler de hiçbiri unutulmadan en ince ayrıntılarına dek günah defterinde yazılıydı. Kaç insan, onun yüzünden hırsız, ipsiz, alçak, kötü olmuştu, kaç kadın ve kız onun yüzünden kötü yola düşmek, kendini satmak zorunda kalmıştı, bunların hepsi günah defterinde yazılıydı.

Gözleri bağlı adalet meleği, günahları da terazisinde tartmaya başladıysa da, günahların ağırlığından kantarın topuzu koptuğundan büyük bir baskülde tartıya başlandı.

–....yüz kızın kötü yola düşmesine neden olmasının günahı, ikiyüz ton, dokuzyüz kilo, dörtyüz gram, kırkiki onda üç miligram...

– Yeterli besin alamamaları yüzünden hastalanıp ölen işçiler nedeniyle .... ton .... kilo .... gram .... miligram ... milimili gram günah...

Günahları dağlar gibi yığıldı. Günahlarından sevapları çıkarıldı. Bu çıkarma işleminde yanlışlık olmasın diye hem sağlaması yapıldı, hem de elektronik hesap makinesi kullanıldı. Başyargıcın sesi gürledi:

– Büyük günahları yüzünden sonsuza dek cehennemin dibine atılacaktır.

Zebaniler gelip,

– Hadi yüklen günahlarını! dediler.

İyi ruhun sırtına günahları yüklenince, ağırlığın altında ezilip yamyassı oldu ve üçüncü boyutunu yitirip iki boyutlu bir düzlem oldu. Karikatüre benzeyen bu insan düzlemini zebaniler cehennemin dibine attılar.

Gelelim kıssada hisseye. Sevgili okurlarım, ben size bir masal anlattım. Bildiğiniz gibi, hepsi değil ama, masalların pekçoğu, çocukları da, büyükleri de uyutmak içindir ve buyüzden pekçok ülkede devlet adamları, hükümet adamları, siyaset adamları, ileri gelenler, büyük adam sayılanlar, halkı uyutmak için masal anlatırlar yada anlattıkları şeyler masaldır. İşte benim anlattığım bu masal da, uyutucu masallardan biridir. Öteki dünyanın olup olmadığını, ne gördüğüm ne de görenden duyduğum için, bilmiyorum. Belki siz öteki dünyaya inanıyorsunuzdur. Benim, başkalarının inancına saygım vardır. Ben inanmasam bile, siz öteki dünyaya inanıyorsanız, şunu bilmelisiniz ki, öteki dünyanın da bu dünyadan hiçbir ayrımı yoktur. Bu dünyada en iyi, en geniş, en güzel parsellere sahip olanlar, öteki dünyada da, güzel manzaralı parsellere sahip olacaklardır. Çünkü, iyilik yapmak hakkına salt onlar sahiptir. Zavallı yoksullar, iyilik bile yapamazlar ki, cennette biyer kapabilsinler. Sömürgenler, iyilik yapmak hakkını bile yoksullara bırakmamışlardır. Kötülük yapmak da, iyilik yapmak da ancak onların hakkıdır.

Masal burda bitti.

Gökten düşmüş üç elma. Ne bana, ne sana, koçanı kaldı Hasan’a.

Nişantaşı, 24 Nisan 1985

Bizim Oranın İnsanları

Evet, herbir yerin insanı ayrı ayrıdır. Hiçbiri birbirine benzemez ama bizim oranınkiler daha bir başkadır. Bizimkiler, başka yerin insanlarına hiç benzemez. Bizim kasabadan çıkıp da Istanbul’a varana kadar ben böyle olduğunu bilmezdim. İnsan değil mi, bütün dünyanın insanı hep birbirine benzer, bizim ora insanı gibi sanırdım. Ne zaman ki bizim kasaba lisesini bitirip üniversiteyi okumak için Istanbul’a vardım, bir de baktım ki bizim ora insanı bambaşka...

Ben babamı bilmem. Anam beni doğurmadan ölmüş. Ölümü, kendiliğinden ölme değil. O zamanlar bizim orda kendiliğinden ölen pek olmazdı. Hep birbirlerini vururlardı.

Bizim fındıklığın başında da bir tarlamız var, oraya mısır ekeriz. Babam, meşeliği köklemiş de açmış o tarlayı. Bizim tarlayla komşunun tarlasının arayerine bikaç ak taş dizmişler ki sınır belli olsun. İlkyaz gelende babamla o komşu sabah erkenden kalkmak için birbirleriyle yarışırlarmış ki, hangisi erken kalkar da o ak taşları komşusunun tarlasının içine taşırsa kendi tarlasını genişletmiş olacak. Rahmetli babam çok bir çalışkan adammış. Öyle ki, çok erkenden uyanırmış, daha gün doğmamışken, kurdun kuşun sesi bile yok. Hemen tarlaya koşar, her sabah o ak sınır taşlarını yarım adım yarım adım öte tarlaya taşırmış. Taşları yarım adımdan daha ileri götürürse, o komşu anlayacak ki babam sınırı aşmış. Hatta yarım adım bile değil, karış karış...

Komşumuz rahatına düşkün bir kaltaban olduğundan sabahları erken uyanamıyor. Babam her sabah karış karış sınır taşlarını taşıyıp komşusunun tarlasına beş on metre girince, artık komşu da dayanamaz, babamdan da erken kalkar, sınır taşlarını karış karış, adım adım bizim tarlaya taşırmış. Anam da görmüş kaç kez, herif uzun paçalı donunun üstüne pantolonunu bile çekmeden, gecenin karanlığında, karısının elindeki gemici fenerinin ışığında taşırmış o ak taşları bizim tarlaya.

Bu iş böylece yıllarca sürmüş. Bir bizim tarla genişliyor, bir komşunun tarlası. Babamla komşu daha dedelerinin zamanındanberi küs olduklarından, ikisi de birbirine bişey diyemiyor.

Bizim orda toprak kıttır, insan boldur. Nice kıt olursa olsun toprak, peki bunlar deli mi ki, nasıl olsa taşlar bir o yana bir bu yana taşınacağına göre böyle yapıyorlar? Aklım ermeye başladığında anama sordum bunu. İkisinden biri nasıl olsa günün birinde ölecek ya... Birbirlerinin ölmesini beklerlermiş. Hangisi önce ölürse, komşusu “İşte sınır taşlarım!” diye gösterip, beş on metre daha kapacak tarladan. Anamın dediğine bakılırsa, komşunun tarlasının yarısından çoğu aslında bizimmiş. Komşumuzun babası, tıpkı benim babamın yaptığı gibi o ak sınır taşlarını her sabah bir karış bir karış bizim tarlanın içine taşıya taşıya tarlamızın yarıdan çoğuna sahip çıkmış. Bunun üzerine dedem, bir gece sabaha karşı herif ak taşlardan birini kucaklayıp götürürken domuz kurşunuyla vurmuş onu. Dedem dedesini vurdu diye, oğlu da babamı vurmasına vuracak ya, gel gör ki herif hastalanmış. Hastalanınca ölme korkusuna düşmüş. Ölürse, babam onun tarlasına taşıdığı ak taşları gösterip aha sınır burası diyecek. İşte bu korkuyla bir sabah daha horozlar ötmeye başlamadan, canını dişine takıp ölüm döşeğinden kalkmış, ak taşları kucaklayıp götüren babamı vurmuş. Babamı vuranı da, kendiliğinden ölmeye bırakmamışlar, onu da vurmuşlar. Komşunun üç oğlu vardı, ikisini vurdular, biri kaldı. O kalan birini de vuracaklar ama, herkes biliyor ki vuran ben olacağım. Vurmaya vururum ama bekliyorum ki oğlan biraz büyüsün. Anam akıllı kadındır, bırakmadı oğlanı vurayım. “Oğlum” derdi bana, “ha bu ak taşları bir o yana bir bu yana taşımakta akıl yok. O zamanlar çoktan geçti. Sen ak taşları taşımayacaksın yan tarlaya, onun yerine kara kaplı kitabı taşıyacaksın!” Yani anam demek isterdi ki, aslında komşunun tarlası bizimdir, bizim olan tarlayı ak sınır taşlarını o yana taşıyarak değil, kara kaplı kitap dediği kanun yoluyla alacaksın... Bunun için de annem beni okutacak, avukat yapacaktı. Anam, bir avukatın isterse gözüne kestirdiği bir tarlayı, bir evi, bir hanı. bir hamamı, bir dükkânı bile, sahibinin elinden kanun kuvvetiyle söke söke, çatır çatır alacağına inanırdı. Anama göre, artık tabancanın, tüfeğin, bıçağın zamanı çoktan geçmişti, şimdi zaman kara kaplı kitap zamanıydı. Bıçağın, tabancanın yerine kanun kitabı geçmişti. Yeter ki sen o kanun kitabını iyi öğrenesin, iyice ezberleyip bilesin... Bir avukat olur da kara kaplı kitap dediği kanunları öğrenirsem, salt komşunun tarlasının değil, bütün köyün sahibi olacaktık. Çünkü, hükümet de kanun kitabından yanaydı.

Anam öyle bir tutkuyla kanun adamı yapmak istiyordu ki, yemedi bana yedirdi, içmedi bana içirdi, giymedi bana giydirdi. Tarlaya, mısıra, fındığa, ineğe bibaşına bakar, beni tarlaya ahıra sokmazdı. “Oku sen! Sen oku! Oku öğren ki kara kaplı kitapları iyice, babanın kanı yerde kalmasın!” derdi.

Anamın bu sözlerini çocukluğumdanberi duya duya artık ben de inanmıştım ki kara kaplı kitabı yutarsam herşeyi yapacağım. Liseyi bitirdim, Istanbul’a üniversiteye gidip hukukta okuyacak, avukat olacaktım. Anamın bütün yaşamında bizim ile ya üç ya dört kez gitmişliği var ; geri kalanı kasabadan çıkmış değilken, gitti il’e benim için, herbir işlemi yaptı. Hiç gidip görmediği, bilmediği Istanbul’da ne yapacağımı, nereye gideceğimi, nerde kalacağımı, herbişeyi öğrenmişti.

Artık Istanbul’un yolu göründü, gitmeliyim. Anam da sabah akşam, “Hadi oğul git, git de öğren şu kanun kitabını...” deyip duruyor. Bigün önce gidip bigün önce avukat olsam, komşu tarlayı da bigün önce kapatacağız. Bunu ben de biliyorum ama, gitmemek için ayağımı sürüyüp duruyorum. Neden dersen, bizim kasaba takımının maçı var. Anam, her geçen günü değil, her saati bile ziyan sayıyor.

Ben de inanıyordum avukat olunca komşu tarlaya sahip çıkacağımıza ama bütün köyün bizim olacağına inanamıyordum. Bu kuşkumu söyleyince anam kızıyordu. Anamın kara kaplı kitap dediği kanunlar, dua kitabı gibi, büyü kitabı, tılsım kitabı gibi bişeydi. Nasıl büyüyle insanın erkekliği bağlanırsa, bir koca karısından soğutulursa, bir düşmanını ince hastalığa yakalatırsan, işte öyle bişey, ben o kara kaplı kitabın tarlalara sahip çıkma yerini okur ezberlersem, tüm köy tarlaları bizim olacaktı.

“Ayağını sürüme uşak, her geçen saat ziyanımıza işliyor,” diye anam beni Istanbul’a gitmeye zorluyordu. Şu önümüzdeki pazar maç olsun hele, daha bir dakika durmam burda. Benim gibi Istanbul’a okumaya gidecek beş on arkadaşım var kasabadan. Hepimiz de maçtan sonra gideceğiz. Ne de olsa on gırtlak on gırtlaktır, biz on üniversiteli on gırtlağız, daha çok bağırır çağırırız. Bizim oraların maçı da başka yerlerinkine benzemez. Her maç seyircisinin başına bir polis koymadıkça, ne seyirci, ne oyuncu zapt edilebilir. Böyle bir zamanda bizim takım bırakılır da Istanbul’a gidilir mi hiç! Bunu anama söyleyemediğimden bugün yarın diye bahaneler uydurup onu oyalıyordum.

Bizim kasaba halkı, yaşlısı, genci, esnafı, memuru, küçüğü büyüğü, bikaç aydanberi bu maça hazırlanıyorduk. Hoş, öteki kasaba da öyle... Bir kavga çıkarsa – ki elbet çıkacak – herşeyi önceden hazırlıyorduk. Gazoz şişesi gibi, taş maş gibi şeyleri stadyumdan filan bulurduk da, ya ötekileri... Kasabamızın tek gözlü bir bileyicisi var, Kör Hurşit deriz, bu Kör Hurşit bir aydanberi gece gündüz bıçak, saldırma, pala, sustalı, kama bileyip duruyordu. Çoğumuzun muştası, muşta yerine kullanılacak keratası, kimimizin fil siniri, copu vardı, kimisi de ceket kolunun içine keser sapı sokmuştu. Kayış bel kemerlerinin maden tokaları da çok işimize yarayacaktı.

Maç günü bizim kasaba boşaldı desem yeri... Yer yerinden oynadı. Arabalarla, kamyonlarla, otobüslerle, bağıra çağıra maçın olacağı kasabaya taşındık. O kasabanın polisi yetmediğinden bütün komşu kasaba ve illerin polisi, candarması da dolmuş. Bizim kasabanın polisleri de orda, onlar bize, “Dayanın uşaklar, arkanızda biz varız!” diye moral veriyor.

Neyse efendim biz üç gol yedik, ondört hafif yaralı verdik, yirmibir kişimizi hastaneye yatırdık, otuz kadarımız ayakta tedavi gördük, epiyce insanımız kayboldu, bikaç yüz kişimiz kaçarak kurtulduk, yani epiy telefat verdik. Neyse ben, kaçarken ayakkabılarım ayağımdan fırladığından bu küçük zararla canımı kurtardım. Bir de pantolonumun beline soktuğum fil sinirini kaçarken düşürmüşüm... Karşı takımın kaç gol yediği kesin olarak anlaşılamadı. Hakeme göre iki gol yediler, bize göreyse beş gol, ama kendileri hiç gol yemediklerini iddia ediyorlar, seyircilerin çoğu üç gol yenildiğini söylüyordu.

Bu maç belasını başımızdan atıp Istanbul’a geldik.

O zamanlar Istanbul’da bizim ora gençlerinin kaldığı üç öğrenci yurdu vardı. Ben bunlardan birine yerleştim. Yüzyirmi öğrenci için yapılmış bu yurtta biz sekizyüz kişi kalıyorduk. Yalan olmasın, yurda geldiğimin ya üçüncü ya dördüncü günü akşamıydı, koridorda biri bar bar bağırıyor:

– Koşun uşaklar, haydin... Çabıkın... Ali’yi dövüyorlar.

Bizim yurttaki sekizyüz öğrenciden enaz üçte birinin adı Ali. Hangi Ali’yi dövdükleri belli değil ama, sesi duyan odalardan dışarı fırlıyor, sokağa seğirtiyor. Ali kimdir, Ali’yi kim dövüyor, neden dövüyor, hiçbişey bildiğim yok ama, ben de herkesle birlikte seğirttim. Hem de öyle koşuşma ki, giyinip kuşanmaya bile zaman kalmadı. Kimisi yalınayak, kimisi de koşarken ayakkabısını giymeye çalışıyor. Ben ayakkabımı giydimse de, gömlek ceket giymeye fırsat bulamadım. Üstümde incecik uzun kollu bir fanila var.

Bizim yurdun çocukları o yana bu yana koşarak Ali’yi de onu döven üç kişiyi de bulduk. Bu üç kişiden ikisi kaçıp kurtuldu, kaldı biri. Bizim hemşeriler üşüştüler o çocuğun başına. Yer misin yemez misin, vur ha vur, vur ha vur. Biz çok kalabalık olduğumuzdan o bir kişiye vurmaya zaman kalmıyor ve fırsat düşmüyor. Ağzından burnundan kan gelen oğlan yerlerde sürükleniyor. Bizim çocuklardan kimisi, “Aman şöyle az bişey yan dur da ben de bir şamar olsun vurayım,” diye öndekilere yalvarıyor.

Ben ne olup bittiğini daha anlayamadığımdan elektrik direği dibinde dikilmiş seyrediyorum. Birara nasıl olduysa o dayak yiyen oğlan, benim ayaklarımın dibine sürüklendi. Artık şaşırdı mı, yoksa kendisine vurmadığımı görüp yardım etmem için mi elini bana uzatıp fanilamın eteğine yapıştı, bilmem. Ben de kurtulmak için oğlanı itince, fanilamın eteğine nasıl bir can acısıyla yapışmışsa, fanila bir cayırtıyla yırtıldı. Üst yanım çıplak kaldı. İşte ne olduysa o zaman oldu. Hemşeriler benim üst yanımın çıplak kalmasını beklerlermiş gibi, beni birden kuşattılar. Sonra bikaçı beni omuzlarına aldı. O dayak yiyen oğlanın çekip fanilamı yırtmasıyla ben birden kahraman oldum. Beni omuzlarda taşırken, ne yaman kavgacı olduğumu, yiğitliğimi anlatıyorlardı. Beni, elli altmış adım ötedeki yurda getirdiler.

İşte bu olaydan sonra yurtta ünüm yayıldı. Ben de kimseye, oğlan tutup eteğimden çekti de fanilam ondan yırtıldı, filan diyemedim. Bu olaydan sonra yurdun bizim olduğumuz katında her iş benden sorulur, bana danışılır oldu.

Bu olayın üstünden iki hafta geçti geçmedi, bir gece yatıyoruz. Beni uykumdan dürterek kaldırdılar. Telefondan beni isterlermiş. Koştum telefona. Telefondaki ses, oldukları yeri söyledikten sonra,

– Yurdun çocuklarını al, çabuk buraya yetişin, Çayovalı Mürsel’i dövüyorlar... dedi.

Uyku sersemliğinden olacak,

– Çayovalı Mürsel de kim? diye sormak aptallığında bulundum.

Çayovalı Mürsel’i tanımadığım için bana sövüp saydıktan sonra telefonu kapadı. Telefondakinin sesinden anladım ki, o da bizim hemşeri... Saate baktım, üçe geliyor... Nerdeyse sabah olacak... Sesim çıktığınca bağırdım:

– Arkadaşlar uyanın... Çayovalı Mürsel’i dövüyorlar... Durmayın yetişin...

Fırladı uşaklar. Düştük yola. O denilen yere vardık ki, bizim hemşerilerimiz olan öğrencilerin kaldığı öteki iki yurdun bütün çocukları bizden önce oraya gelmiş. Dediğim yer bir barmış ; üstü otel, altı bar... Ben bar denilen yeri ilk görüyorum. O barda ne kadar adam denilecek adam varsa, garsonları, müşterileri, sahibi, hepsini bir güzel devşirdik bıraktık. Üç yurdun gençleri daldık içeri. Salonda, sahnede, içerde, mutfakta her ne varsa kırdık attık. Artist kızları yufka gibi dümdüz ettik. Çıktık otele. Ne müşteri, ne işgören ayırdık, hepsini eşit olarak dövüp dövüp dümdüz ettik. Yatakları, karyolaları pencereden fırlattık. Polis gelip yetişesiye biz işimizi bir tamam bitirip yola düzüldük. Başımızdaki arkadaş,

– Haydin yurda arkadaşlar! dedi.

Istanbul’un tramvaylı zamanı ama, gecenin o saatinde tramvay, otobüs işlemiyor. Bizde de taksiye binecek para yok. Yolumuz uzun, on kilometre var... Yürü ha yürü... Onar yirmişer kişilik gruplar olmuşuz dura dinlene gidiyoruz. Ama her gruptakiler aynı şeyi konuşup tartışıyorlar: Çayovalı Mürsel haklı mıydı, değil miydi? Uzun uzun, inceden inceye hep bu konuşulup tartışılıyor. O uzun yol boyunca öyle bir şamata ki, evlerinde uykularından uyananlar, ne oluyor diye pencerelerden sokağa sarkıyor.

Söze pek karışmak istemiyorsam da, bulunduğum gruptaki arkadaşlara dedim ki:

– Haklı olsun olmasın, biz yapacağımızı yaptık nasıl olsa... Ortalığı dümdüz ettik... Kırmadık devirmedik eşya komadık... Dövmedik devirmedik insan da bırakmadık... Ne diye tartışıyoruz, Mürsel haklı mıydı, haksız mıydı diye?

Arkadaşlar,

– Yok yani bilelim, dediler, kim haklı, kim haksız...

Yol boyunca saatlerce bu tartışma sürdü. Sabah, güneş doğarken yurda geldiğimizde sonuç alınmıştı. Bütün grupların hepsi de aynı kararı aldılar: Çayovalı Mürsel haksızdı.

Bizim ora insanları başkadır. Başka yerin insanına hiç benzemez. Çünkü, neden? Biz haklıyı haksızdan ayırırız. Haklının da hakkını yemeyiz. Çayovalı Mürsel hemşerimiz diye onu haklı çıkarmadık.

Biz o üç yurttakiler hemşeri dayanışmasıyla daha pekçok güzel anılar yaşadık. Dört yılda hukuku bitirdim, avukatlık stajı yapmak için bizim oraya döndüm ki, avukat olayım da haklıyı haksızdan ayırayım.

Hey gidi bizim oranın insanı...

Bir Pişmaniye İstidası

Mamak Özel Askerî Cezaevinde bulunan, ömür boyu hapis cezasına çarptırılmış ve aynı zamanda 12 Eylül’den önce gazete ve dergilerde yazar olarak da çalışmış bulunan A. Hasaslan, Ankara K.lığına verdiği pişmanlık dilekçesinde bütün yaptıklarından nadim olduğunu, bir yargıç tarafından yapılacak sorgulamasında yada ilk duruşmasında katıldığı bütün eylemleri ve suç arkadaşlarını ve örgüt yönetmenlerini ele vereceğini bildirdi ve pişmanlık yasasından yararlandırılmasını diledi. Gerekli makama sunulan bu itirafname biçimindeki pişmanlık dilekçesini aynen yayımlıyoruz.

Ben Istanbul doğumlu ve Hicri 1353 senesinde Havva’dan doğma ve Âdem’den olma ve kendini 12 Eylül tarihinden önce sözde münevver zannedenlerden biri olarak yüksek mahkemenizin ve yüce adaletinizin önünde dize gelmek sureti ile mukaddes kitabımız üzerine yemin ederim ki, bugüne kadar müdafaa etmiş olduğum bütün fikirlerimden sarfınazar etmiş bulunuyorum.

Pişmanlık kanunun neşrinden sonra, mintarafillah ve Rabbülâleminin inayeti ile hidayete ermiş ve büyüklerimizin sözlerinin doğruluğuna kalben ve vicdanen inanmış bulunuyorum ve hayatım müddetince de inanacağım. Ve bundan böyle insanın insanı sömürmesinin doğru olmadığı gibi sapık fikirleri asla müdafaa etmeyeceğim. Ve dahi bundan böyle insanın maymundan geldiği yolundaki Darwin keferesinin sapık fikirlerini reddedeceğim gibi ve dahi bu kabil fikirleri zihnimden dahi geçirmeyeceğim. İnsan neslinin Âdem aleyhisselam babamızla Havva validemizden ve kadınların dahi erkeğin kaburga kemiğinden halk edilmiş olduğunu müdafaa edeceğim. Ve kadınlara hürmette kusur edilmemesi lazım geldiğini, çünkü onlar kadın olarak halk edilmişlerse bunun kendi arzularıyla olmayıp zavallıların Cenab-ı Allahın emirleriyle kadın halk edildiklerini ve binaenaleyh kadın halk edilmelerinde kendilerinin hiçbir taksiratının ve vebal ve günahlarının olmadığını, büyüklerimizden aldığım ilham ile her daim müdafaa ve neşreyleyeceğim.

Mukaddes makamlarımızca men edilmiş olan bilcümle kitapları bundan böyle okumayacağım gibi, okuyanları da görür veya işitirsem derhal alakalı makamlara ihbar edeceğime namusum ve vicdanım üzerine yemin ederim. Ve dahi mukaddes makamlarımızdan muhterem TRT’nin neşrini ve istimalini yasaklamış bulunduğu muzır kelimelerden hiçbirini bundan böyle istimal etmeyeceğim gibi, öztürkçe denilen bu kelimeleri istimal etmenin vatan hainliği manasına geldiğine iman etmiş olduğumu arz ederim.

Muhterem makamlarınızın müsamahalarına sığınarak, bugüne kadar işlemiş olduğum bilcümle hatalarımdan, yazdığım ve söylediğim hatalarımın cümlesinden ve din ü imana muhalif hareketlerimden ve mukaddes makamlara karşı beslemiş olduğum fasit fikirlerimden tamamen ve an-samim-ül-kalb feragat etmiş ve bu nevi hainane fikirleri taşıyanlara da lanet etmiş olduğumu arz ve beyan ederim efendim.

Bundan evvelki tahriri ve şifahi müracaatlarımda tazyik tahtında ve işkence ile ifadelerimin alındığı yolundaki şikâyetlerim külliyen hilaf-ı hakikat olup “Büyüklerin vurduğu yerde gül biter” kavlince bizleri darb ile tedip edenlerin, minnet ve şükranlarımı kabulünü istirham eylerim. Gerek bendenize ve gerek cürüm şeriklerime hiçbir zaman tazyik edilmemiş ve işkence yapılmamış olup “Tazyik Ankara gücü!” sözleri beyhude çıkarılmıştır.

Dünyanın ve tarihin en mütekâmil ve en mükemmel Kanun-ı Esasi’si olan anayasımıza ve gerek çıkmış ve gerek istikbalde çıkacak ve çıkması muhtemel bilcümle kanunlarımıza ve diğer ve sair kanunlarımıza ve kanun kuvvetindeki kararnamelerimize, talimatname ve nizamnamelerimize, salnamelerimize ve daha bilumum namelerimize ve anlardaki emir ve nehiylerin cümlesine harfiyyen ve bütün kalbimle inanıp iman ettiğimi ve anlara muhalif düşen ve düşecek olan cümle fikir ve hareketleri inkâr ve reddettiğimi itiraf ederim.

Mevcut olan ve tabu denilen bütün dokunulmazlara gerek lisanen, gerek fiilen, gerek neşren ve gerek kaş ve gözle ve gerek el ile ve parmak ile ve gerek bilek işareti ile hiçbir zaman ve hiçbir yerde bundan böyle temas etmeyeceğime ve herhangibir iymada bulunmayacağıma namusum, haysiyyetim ve vicdanım üzerine yemin ederim.

Televizyonda büyüklerimiz konuşurlarken, gaflet devrimde maalesef yaptığım gibi bundan böyle anlara dilimi çıkarmayacağıma, nanik yapmayacağıma, anlarla istihza etmeyeceğime, ister doğru ister yanlış hangi mevzuda konuşurlarsa konuşsunlar, ister maval ister kaval, parmaklarımı açıp elimi kafamın hizasında döndürerek terelelli tene tenni tenenaaa misullu işaretler yapmayacağıma, anlara hiçbir zaman gülmeyeceğime, şayet gülenlere şahit olursam onları en yakın emniyet makamlarına ihbar edeceğime namusum ve şerefim üzerine yemin ederim.

İşbu itirafnamemden evvel yazıp çizip ve söyleyip konuştuklarımın kâffesinin hükümsüz olduğunu beyandan iftihar duymaktayım. Dilimden hatalı kelam, elimden hatalı hareket, kalbimden hatalı niyet ve kendimden hatalı fiil sadır oldu ise cümlesinden pişmanım efendim.

Tarihte onaltı büyük devlet kurmuş olmamızla iftihar edip, nasıl olup da bu onaltı devleti batırmış olduğumuzu hiçbir zaman düşünmeyeceğime dahi yemin billah ederim.

Damarlarımızdaki kanın, gıdasızlıktan demiri az olsa dahi, az demirli ama son derecede asil olduğuna inanarak büyüklerime hürmet ile merbutiyetimi arz eder ve günün birinde bendenize kan vermek iktiza ederse, halis ve asil kan bulunup verilmesini, aksi takdirde kanı bozukların ve kansızların kanından verilmeyerek kahramanca ölüme terk edilmemi vasiyet ederken, büyüklerimin ellerinden ve eteklerinden bus eder, küçüklerimi de evvelallah icabında döve döve ve icabında söve söve anları da kendim gibi adam ederek, bir zamanlar benim sukut ettiğim derekelere sukut etmemelerine ceht ve gayret edeceğime söz veririm.

Geri kalmış yada geride kalmış yada geride bıraktırılmış gibi dış düşman mihraklarının uydurdukları iftiraların daha kibarca tarzı olan azgelişmiş, azıcık gelişmiş, birazcık gelişmiş, çok gelişmemiş, nerdeyse gelişecek, ha gelişti ha gelişecek gibi vasıflarla tavsif edilen memleketimizin, bütün bu alçakça iftiralara rağmen son alınan “Kendi Şeyini Kendin Yap” kararlarından sonra aniden şaapıp muasır medeniyet seviyesini bir at başı farkla geçtiğine vallahi de billahi de inanıp iman ettiğim gibi, bu hakikatin ne kadar bariz olduğunu, kimin anasını şapacağız diye aranıp dolanıp duran yabancı sermayenin memleketimizi intihap etmesinden dahi bellidir ki, bu manzaradan büyüklerimizin göğsü ve büyüklerimizin karnı ne kadar kabarsa azdır.

Mazimdeki hatalarımdan bin kere pişmanım ve dahi pişmanım. Dalalet devrimde işlediğim bütün cürümleri, yaptığım soygunları, katlettiğim kimseleri, soyduğum bankaları, makineli tüfekle taradığım ve baskın verdiğim haneleri ve kahvehaneleri ve sair tadadı mümkün olmayan cürümlerimi ve cürüm ortaklarımın kimler olduklarını ve bizleri bu cürümlere teşvik edenleri (ve tabii halen serbest dolaşanların haricinde) askerî adalet önünde isimleri, nam ve şanları ile teşhir edip izah edeceğimi arz ederim.

Muhterem büyüğüm efendim! Bu memleket ve vatan hizmetlerime karşılık olarak pişmanlık kanunundan istifade ile hapisaneden acilen tahliye edilmemi ve mezkûr pişmanlık kanunu gereğince bendenize bir yüz ameliyatı yaptırılarak, her aynaya baktıkça utandığım bu çirkin suratımın değiştirilmesi, bilvesileyle suratıma sık sık tükürülmesinden kurtarılmamı en derin hürmetlerimle arz ve rica ediyorum. Ancak bir maruzatım daha var ki, o dahi şudur: Gazetelerde okuduğuma göre, çok kıymetli bir hekimimiz erkekleri kadına tebdil ettiğinden dolayı mahkemeye verilmiştir. Benim de sadece suratımın tebdili ile iktifa edilmeyip mümkün ise daha başka yerlerimin de tebdil edilmesi cihetine gidilmesini arz ve talep ediyorum. Zira bu pişmanlık ifademden sonra bendenizi sadece suretimden değil, başka cihetlerimden dahi tanıyarak bana suikast tertip etmeleri ihtimali çok kuvvetlidir. Bu münasebetle bu kıymetli doktorumuzun hâzik elleriyle bana dahi bir vajina deldirterek, sayenizde ve emirlerinizle bendenizi baştan kıça değiştirtmenizi en derin hürmetlerimle talep ve arz ve rica ve istirham eyliyorum efendim. Ancak bu tebeddülattan sonra namuslu ve her emre muti bir vatandaş olacağıma eminim. Her iyi vatandaş gibi büyüklerimi sayar (yüze kadar) ve küçüklerimi severim. En büyüklerime yağcılık ve büyüklerime bağlılık vazifemdir.

Baba bana bal al
Bal nerde ulan
Bal bakkalda baba
Para nerde ulan
Bal yoksa top al
Hop hop
Hani bana top
Hop hop
Nah sana top
Ne gülüyorsun ulan

P.S

Muhterem efendim, sadece ismimi ve cismimi ve cinsimi tebdil ile iktifa edilmeyip mümkün ise vicdanımın dahi tebdilini arz ve talep ederim efendim.

Taksim, 21 Mart 1986

Bir Muzır Öykü: Vah Yavrum Vah

Ben o zamanlar “çakı gibi teğmendim” diye başlayacaktım, ama vazgeçtim. Çünkü teğmendim ama çakı gibi değildim. Olsam olsam “dolmakalem gibi bir teğmendim” demem daha uygun bir benzetiş olur.

Ben dolmakalem gibi bir teğmenken, çok doğal değil mi, kız arkadaşlarım vardı. Bunların hiçbiri “iyi aile kızı”, “temiz aile kızı” değildi. Belki de bir damla bile helal süt emmiş değildi zavallılar. Çünkü benim o “iyi aile çocukları” çevresiyle ilişkim yoktu ki onlarla arkadaşlık edeyim. Benim o zamanki kız arkadaşlarım, ayıptır söylemesi, henüz geneleve düşmemiş genel kızlardı. Bunların hepsi de kendilerine bir özgeçmiş, bir yaşamöyküsü uydururlardı. Bu uydurma yaşamöyküsünü o denli çok kişiye yineleye yineleye anlatırlardı ki, anlata anlata gerçek sanmaya başlar, sonunda uydurduklarına kendileri de inanırlardı.

Bir Birsen vardı örneğin, vah yavrum vah... Ben tanıdığımda daha onyedisindeydi. Sonradan adını Nedret yaparak Abanoz Sokağındaki bir geneleve düşmüş, eroine de alışmıştı. Çoktan ölmüş olmalı... Vah yavrum vah! Birsen kendine uydurduğu öyküye göre bir öğretmenin kızıydı.

Bir seksensekiz Sabahat vardı. Kaşları eski yazıyla sekiz biçiminde olduğundan seksensekiz Sabahat denirdi. Bütün yaşamımda onun kadar güzel çiftetelli oynayan kadın görmedim. Vah yavrum vah... Uydurduğu yaşamöyküsüne göre bir subayın kızıydı. Kendi uydurduğu yaşamöyküsüne öyle inanırdı ki, anlatırken ağlardı. Vah yavrum vah...

Bir Sabahat daha vardı, Erkek Sabahat... O da bir yalan uydurmuştu, kendisiyle ilk cinsel ilişkiyi babasının kurduğunu söylerdi. Gerçekten erkek kızdı. Elli yıl önce sık sık yinelediği bir sözü unutamıyorum: “Toprak dolacağına tokmak dolsun...” Bu bir özdeyiş, değil mi? Vah yavrum vah...

Erzincanlı Semiha... Vah yavrum vah... Veremdi zavallı.

Ya Arnavut Perihan... Bu Perihan kadar kendini aşkına yok edesiye veren bir başkasını görmedim. Vah yavrum vah!

Neyse, ben size koleksiyonumu sergilemek istemiyorum. Benim istediğim, gençliğimde değil de, yaşlılığımda tanıştığım bu genel kızlardan birinin yaşamını özetlemek.

Anlatamayacağım kertede dertli olduğum bir geceydi. Yalnızlık bir hançer gibi göğsüme saplanmıştı ve gümüş işli sapından tutup yüreğimden çekip çıkaramıyordum bu görünmeyen hançeri. İşte o zaman, gençliğimde olduğu gibi bana uyduruk bir özgeçmiş anlatacak bir kızı öylesine gereksindim ki, gecenin bir zamanı kendimi sokağa attım. O saatlerde Taksim’den Nişantaşı’na dek yolun bu türlü kadınlarla dolu olduğunu her Istanbullu bilir. Kimi tek dolaşır, kimi ikisi üçü birlikte... Açıkça söylüyorum, benim o gece niyetim uydurulmuş bir yaşamöyküsü dinlemekti, başka hiçbişey değil...

Aradığımı bulmam hiç de zor olmadı. Bilindiği ve bizzat başbakanın da söylediği gibi, memleketimizde hertürlü mal bol bol bulunuyor. Eskisi gibi hiçbişeyin sıkıntısını çekmiyoruz çok şükür. Üstelik, kimi malları ucuzluk olsun diye dışalımla getiriyoruz da...

Kızı eve getirdim. Herşey tasarladığım gibi oldu. Ben bu kızlara çok acıdığım için hep, “vah yavrum vah” derim. Buna da “vah yavrum vah” deyince bir kızsın, bir sinirlensin...

– Ne var bunda bu kadar kızacak?

– Başıma gelenleri bilseydiniz, anlardınız neden sinirlendiğimi. Bu söz bana geçmişimi anımsatıyor.

Özgeçmişini anlattı. Ben de onun anlattıklarını size aktarıyorum.

Genç kız Üsküdar iskele alanından Bağlarbaşı’na gidecek olan dolmuş arabasına bindi. Arabaya binen ilk yolcu olduğundan daha rahat olur diye sürücünün yanına oturdu. Hava sıcaktı. Kızın giysisi incecik, tiril tirildi. Dizkapağından yukarıya doğru pembe beyaz baldırı azıcık görünüyordu. Sürücü, ipini koparıp Istanbul’a düşenlerden, insan biçimine girmiş bir itti. Sürücünün önünde, göstergelerin üstünde “Allahın dediği olur” yazılı bir levha yapıştırılmıştı.

Sürücü kızın eteğinin örtemediği dizkapağına yan gözle baktı. Vites kolunu tutarmış gibi yaparak elini kızın bacağına değdirdi ve kıvılcım sıçramış benzinin parlaması gibi, birden kontak anahtarını çevirip gazladı.

Kız,

– Bu dolmuş değil mi? diye sordu.

Sürücü,

– Dolmuş, dedi, ama yolcu yok... Nasıl olsa yoldan alırız.

Bu hızla giden arabanın yoldan yolcu alması olanaksızdı. Dönemeçleri dönerken kız istemeden sürücünün üstüne savruluyor ve sürücüye engel olmamak için “Allahın dediği olur” levhasına tutunuyordu.

Bağlarbaşı’na gelince sürücü arabayı daha hızlı sürdü. Yoldan sapan araba çalılar arasından “Allahın bol, insanın kıt olduğu” yerlere gitti.

Kız bağırıyordu:

– Nereye?

– Buraya kadar yavrum.

Kapının kilit düğmesini bastırıp kızın üzerine atıldı. Kız, sürücüyle boğuşmaya giriştiyse de, gücü yetmeyince yalvarmaya başladı:

– Yapma n’olursun, ben kızoğlankızım...

Sürücü,

– Vah yavrum vah, dedi, biz o kadar da vicdansız değiliz, sen hiç kaygılanma, evvelallah biz senin kızoğlankızlığına kıl kadar zarar vermeyiz...

Kız ağladı, çırpındı, ama gücü yetmediğinden kendini savunamadı.

İşini bitiren sürücü kızı kucaklayıp arabadan çıkardı. Yarı baygın kızı bir külçe gibi yere bıraktı.

Kızın haykırışlarını mı duymuşlar, yoksa olanları uzaktan görüp kuşkulanmışlar mıydı, iki erkek koşarak olay yerine geliyordu ki, sürücü arabayı gazlayıp uzaklaştı. İki erkek, yerde uzanmış ağlayıp duran kıza sokuldu. İyi yürekli olduklarından kıza acıyıp,

– Vah yavrum vah... dediler.

Kız onların acınmalarından yüreklenerek, onlara bir araba çağırmaları için yalvardı. Boğuşurken kızın giysisi yırtılmış, eteği beline dek açıktı.

Erkeklerden biri kızı kucaklayıp sırtını bir ağaca dayadı. İki erkek kızın iki yanına oturdular. Kızın solundaki,

– Vah yavrum vah... dedi.

Hâlâ ağlamakta olan kıza sol yanındaki,

– Artık ağlama, içim parçalanıyor. Kurtuldun şükür... dedi. Üzülme! Vah yavrum vah...

İki erkek de zavallı kıza çok acımışlardı. Bu alçaklığı yapan sürücüye sövüp sayıyor ve “vah yavrum vah” diye iki yanından sarıldıkları kızı sağlı sollu okşayıp sevip duruyorlardı. İlkin saçlarını, omuzlarını, sırtını okşarlar ve yaşlı gözlerini, yanaklarını öperlerken, yavaş yavaş elleri kızın belden aşağılarına doğru kaymaya başlamıştı.

Solundaki erkek kalktı ve bikaç adım uzaklaşıp bekledi. Şimdi kızı “vah yavrum vah” diyerek sevip okşayan ve öpen sağındakiydi. Kız, kurtarıcısının niyetini anlayınca yalvarmaya başladı. Erkek,

– Ben o alçak sürücü gibi zor kullanmıyorum ki, dedi, her iş güzellikle, gönül rızasıyla olsun isterim... Ama gönül rızasıyla olmazsa, o zaman başka...

Kız ne yaptıysa herifi üstünden atamadı. Hâlâ “vah yavrum vah” deyip duruyor ve gittikçe soluğu da, “vah yavrum vah”ları da hızlanıyordu. Bisüre sonra, “vah yavrum vah”ları kesilince erkek ayağa kalktı, pantolonunu çekip toparlandı. Bu kez ayakta bekleyen öteki erkek kızın yanına çöktü. O da, “vah yavrum vah” diyerek kızcağızı avutmaya çalıştı.

O sırada ayak sesleri, bir koşuşma duyulunca, kız umuda kapılıp haykırışlarını yükseltti. Yaklaşan birileri vardı. İki erkek de tabana kuvvet kaçtılar.

Yetişenler beş erkekti. Onlardan biri, “vay namussuzlar, vay ırz düşmanları, vay alçaklar...” diye kaçanların arkasından koştuysa da, az sonra vazgeçip kızın yanına döndü. Beş erkek de, yerde iki büklüm olmuş ağlayıp duran yarı çıplak kızın başında toparlandı. Beşi de ayakta durmuş kıza bakıp cık cık diye sesler çıkararak ağız şapırdatıyor ve arada, “vah yavrum vah” diyerek zavallı kıza acıyorlardı. İçlerinden biri,

– Arkadaşlar, bu kız burda bırakılmış, yazıktır, dedi, bunu çatı altı biyere götürelim...

Başka biri de,

– Bizim inşaata götürelim... dedi.

Kız, kurtarılacağı umuduna kapılıp sevindi. Kollarından tutup kızı ayağa kaldırdılar. Ama yürümeye gücü yoktu. İriyarı olan biri, gelini ilk gece gerdek odasına sokan damat gibi, kızı iki kolunun arasına yatırıp götürdü. Öbürleri de arkasından yürüyüp hâlâ cık cık sesleri çıkararak “vah yavrum vah” demekteydiler. Birara beş erkekten birden çıkan “vah yavrum vah” sesleri, çok sesli bir koroya dönüştü yada ilahi okunuyormuş gibi oldu. Bu görünüm sanki görkemli bir törendi. Bu törensel yürüyüş epiy sürdü. Konutların başladığı biyere geldiler. Kızı, dahaca duvarları örülmemiş, çatısı ancak yarı kapanmış büyük bir yapıya soktular. Bu beş kurtarıcı, bu yapının işçileri olabilirdi. Bu yapıda, salt bir odanın camı, çerçevesi, kapısı takılmış ve orası işçilerin barınağı olarak kullanılıyordu. Yer döşekleri bile vardı. Kollarında taşıyan adam kızı döşeğe koyup yanına çöktü. Öbürleri kapının dışında kalmışlardı. Kızcağız, ağlıyor, ama artık gözlerinden yaş gelmediğinden içini çekip duruyordu. İriyarı adam “vah yavrum vah” diyerek kızın ıslak yanaklarından, dudaklarından öpmeye başladı. Adam, üzeri kare kare değişik basma ve pazen bezlerinden dikilmiş kirli yorganı üstlerine çekti. Kır başka, ne de olsa bir çatı altı başkaydı. Kızın didişecek, boğuşacak, kendini kurtarmaya çalışacak gücü kalmamıştı, çabalasa da işe yaramıyordu.

Adam keyfini getirip kalkınca bir cıgara yaktı. Anahtar deliğinden onu seyreden arkadaşlarından biri,

– Hadi yahu, cıgaranı da artık dışarda iç... dedi.

İriyarı adam odadan çıktı, başkası girdi. O başkası çıkınca öbürü... Hepsi de zavallı kızcağıza acıyor ve “vah yavrum vah” diyorlardı. Bütün gece herbiri bikaç kez odaya girip çıktı. Sabah olunca, kızı orda bırakıp savuştular. Ne var ki, ordan ayrılırken bile “vah yavrum vah” demekteydiler.

Kız o kirli yatakta uyuyakalmıştı. Bir sesle gözlerini açtı. Başında orta yaşlı bir adam vardı. Kız, korkuyla bu adama baktı. Adam, kızın başına gelenleri durumundan anlamış olacak ki,

– Seni evime götüreyim, dinlen, üstünü başını toparla, sonra gideceğin yere gidersin... dedi.

Bu adam “vah yavrum vah” demediği için kız ona güven duydu.

Orta yaşlı adam kızı yakındaki evine götürdü. Adam evinde yalnız yaşıyordu. Kıza gerçekten iyi davrandı. Kız o evde banyo bile yaptı. Ama banyodan sonra adamın acıma duyguları birden kabarıp kıza “vah yavrum vah” demeye başlayınca ödü kopan kız kaçmak istediyse de, adam kapıyı kilitleyip anahtarı sakladı. O adam, tam bir hafta kıza “vah yavrum vah” diyerek acıdı. Bir hafta sonra eve adamın akrabası olan bir genç geldi. Namuslu, vicdanlı bir gençti. Başına gelenleri öğrenince kızı kurtarmaya karar verdi. Bu gencin yaşlı bir kadın akrabası vardı. Kızı o yaşlı akrabasının yanına bırakıp koruyacaktı. Gençle kız evden kaçıp o yaşlı teyzenin evine geldiler. İkisi birlikte beş on geceyi o evde geçirdiler. Vicdanlı genç de kıza acımıştı ve buyüzden ona sık sık “vah yavrum vah” diyordu. Kızın buna karşı koyduğu filan yoktu ama, bir zaman sonra delikanlı eve uğramaz oldu. O güler yüzlü sevecen teyzenin eve erkek konukları gelmeye başladı. Her gece değişik konuklar geliyor ve hepsi de son kertede acımalı insanlar olduklarından “Vah yavrum vah” diyerek kızı koyunlarına alıyorlardı. Bu erkeklerin içinde, koynundaki kıza “vah yavrum vah” derken hüngür hüngür ağlayanlar bile vardı.

Nice zaman sonra kız o güleç yüzlü yaşlı teyzenin evinden kaçtı. Kendi başının umarına bakmaya başladı. “Kendi okulunu kendin yap!”, “Kendi uçağını kendin yap!”, “Kendin pişir, kendin ye!”, “Kendi şeyini kendin ş’aap!” döneminde, elbette bu kızcağız da kendi işini kendi yapacaktı ve de öyle yapıyordu. Artık eskisi gibi kendisine erkekler, “Vah yavrum vah” dedikleri zaman ağlamıyor, ama kızıyordu.

– Şimdi anladınız mı, dedi, bana ne derseniz deyin, ama, “Vah yavrum vah!” demeyin...

İyi ama, ben düşmüş kadınlara öyle acıyorum ki, vah yavrum vah demeden bişey yapamıyorum.

Bu olay burda bitmedi.

Bu kızın başından geçmiş diye anlattığı bu olaylar gerçek miydi, yoksa elli yıl önce bana o biçim kızların anlattıkları gibi uydurma mıydı? Doğrusu ben ikircimliyim ; doğru da olabilir, uydurma da olabilir. Uydurma olduğunu gösteren bir ipucu yakaladım. Doğrusu ya, ayıp da olsa, onu da açıklamalıyım. “Vah yavrum vah” diye diye yanaştığım o kız, kadın kılığına girmiş bir erkek çıkmadı mı? İşte o zaman tepem attı,

– Ulan, diye bağırdım, hepsi neyse de, demindenberi bana o olayları nasıl yutturdun kızım diyerek...

Yeminler ederek başından geçenlerin hepsinin doğru ve artığı olmayıp eksiği bile olduğunu, ama erkek olarak bu başından geçenleri anlatmaya utandığı için bir kızın başından geçmiş gibi anlattığını söyledi.

Artık, onun anlattıklarına inanmak yada inanmamak bana ve size kalmış bişey.

Kızı yada kız kılığına girmiş oğlanı – hayır, hiç aşağılamadan – gönderdim.

Ertesi sabah gazeteleri okuyorum. Bütün gazetelerde en önemli haber şu: Muzır yasası çıkarılacakmış. Böylece müstehcen yayınlar da önlenecekmiş... İyi iyi, çok iyi de, bu yasayla Istanbul’un bütün anayollarını dolduran ve kendilerine, “vah yavrum vah” diye acınılan kızlarla oğlanlar ortadan kaldırılacak, yok olacak mı?

Taksim, 24 Mart 1986

Kırk Yıl Önce

Olay bizim Sıvas’ın bir ilçesinde geçti. İlçenin adını vermiyorum. Çünkü anlatacağım olayın kahramanını o ilçede herkes tanır. Adamı bir de bütün Sıvas, bütün dünya öğrenmesin.

Kendi dediğine bakılırsa olayın görgü tanığı, başkalarına göreyse olayın uydurmacısı Avukat İbo’dur. İster Avukat İbo olayın tanığı olsun, ister uydurmuş olsun, ben İbo’nun yalancısıyım.

Derler ki, soğuğun doğum yeri Erzurum’dur ama, dünyaya yayıldığı yer Sıvas’tır. Bu söz doğruysa, bizim Sıvaslı hemşeriler açıkgöz olduklarından, soğuğu dünyaya dağıtırken, kendilerini kayırıp soğuğun çoğunu kendilerine almış olacaklar. Bundan ötürü, Sıvas’ın soğuğu üstüne soğuk yoktur. Sibirya mı? Geç efendim. Sibirya’nın soğuğu soğuktur ama, Sıvas’ın imansız soğuğu gibi insanı usturayla dilim dilim dilercesine kesip biçmez. Sıvaslıların sıcakkanlı ve sıcak canlı oluşunun nedeni, belki de dışının bunca soğuk oluşundandır.

Neyse, gelelim İbo’nun anlattığı olaya.

Kış bastırmış ki, amansız imansız Sıvas kışı... İlçedeki evlerin damlarında iki metre kar birikmiş. Bu kar denilen nesne yağarken tüy gibidir de, yığıldığı yerde durdukça sıkışa sıkışa ağırlaşır. Kar ağırlığından, çok evin damı çökmüştür. Buyüzden damda biriken karların, bekletilmeden kürenmesi gerekir. O ilçedeki adını vermediğimiz adam da çıkmış evin damına karları kürüyor. Adamın yaşı da altmışı geçkin. Ulan, sana mı kaldı o yaşta damdaki karı küremek diyeceksin... Küremesin de n’etsin garip! Küçük oğlu askerde, büyük oğlu gurbette, kızı desen Almanya’da işçi olan kocasıyla başı dertte. Karısı olacak kalıntıyı dersen, yedi yerinde yetmiş dert. Pekiy, anladık anladık, iş başa düşmüş, damdaki karı küremesine küresin de, gündüzün gözü mü çıktı da gecenin bir zamanı damdaki karı küremeye kalkmış. Bırak allasen, sen de bilir bilmez konuşursun... Adamın gecenin bir zamanı dama çıkması keyfinden mi? Bütün gün kar yağdı lapa lapa... Ancak gece olunca kar dindi. Ay da çıkmış, ne güzel, hem de dolunay... Vay vay, heryer gün ışığındakinden aydınlık, ışıl ışıl, pırıl pırıl... Üstelik yel üfürmüyor, tipi süpürmüyor. Hava ılıman. İyi ya işte, sabahı beklesin diyeceksin. Nasıl beklesin, damdaki karın ağırlığından evin orta direği bel vermiş. İster misin, gece derin uykudalarken dam üstlerine çöksün...

İşte böyle... Çıkar bizimki dama, başlar karı küremeye... Ortalık bir de güzel ki, öyle bir güzel ki dünya... Karın aklığı üzerine vuran ayın gümüşsü yaldızı bütün kiri pisi kapayıp örtmüş. Vay ulan kahpe dünya, güzel olunur da, bu kadar da mı güzel olunur... Görünümün bu güzelliği karşısında bir keyfe gelmiş ki, atmış elinden küreği, yakmış cıgarayı. Sıvas mapus damında yapılmış ağızlığına geçirmiş cıgarasını... Başı hep yukarda, gözlerini gökyüzü gecesinin cümbüşünden alamıyor. Cıgarasının dumanını aya doğru aya doğru üfürüp savuruyor. Bir keyifleniyor ki, değme gitsin... Evin damında olduğunu, o damın altında bin dert olduğunu unutmuş gitmiş... Orası iyice belli değil ya, olsa olsa eski günler aklına geliyor olmalı ki, işte ne oluyorsa o sıra oluyor ; bir bağırma, bir çağırma, bir haykırma ki sorma gitsin...

“Komşular yetişin! Yetişin aman! Ben bittim amanın, ben yandım amanın... Seğirtin, koşun, gelin, amanın komşular... Aman off...”

Gecenin bir zamanı konu komşu ocaklarının başından dışarı fırlayıp can acısıyla bağıran adamın sesinin geldiği yere varıyorlar ki, bir de ne görsünler, bizimki damdan düşmüş, yerde inleyip ünneyip duruyor. Değsen ah diyor, dokunsan of diyor... Bir sesi yerde, bir sesi gökte... Belli ki damdan düşünce bunun kemikleri kırılıp un ufak olmuş.

İşte bana olayı anlatan iyiliksever İbo, o zaman yetişiyor adamın yardımına. İlçenin hekimine haber yollanıyor. Hekim gelip bakıyor, adamın kırılan ayakları tersine dönmüş. Yani kırılan kemikler böylece kaynarsa. Allah korusun, adamın başı biyana, ayakları öte yana dönük olduğundan zavallı kıçın kıçın yürüyecek ; o da kısmeti dahaca kesilmemiş de dünyada yiyecek ekmeği, içecek suyu varsa... Bir çuval kemik kırığı gibi, şurda derisinin içinde yatıyor bağırarak... Eee, n’olacak bu? Sıvas’a hastaneye götürülecek. Kış gecesinin ortası, yollar kardan kapalı, kim götürecek, nasıl götürecek?

Herkes azçok uydurmacıdır ya, uydurmacı muydurmacı her ne olursa olsun, kendi dediğine göre, İbo bu kemik yığınını, arabadır, kağnıdır, kızaktır, her ne bulduysa bindirip taaa ertesi günün akşamı Sıvas hastanesine ulaştırıyor. Kırıkçı hekim bakıyor ki, aman bu nasıl bir kırık böyle... Ben kırk yıllık hekimim, böyle kırık görmedim, diyor.

Neyse efendim, ameliyat çok uzun sürüyor, bizimkinin terse dönmüş ayaklarını düzeltip düzlemek için alçıya koyuyorlar. Bir zaman sonra ağrısı sızısı diniyor. Gelgelelim kırık uzmanı olan hekim meraktan çatlayacak, bizimkinin başına gelip gidip, sen bu ayakları nasıl ettin de böyle kırabildin diye sorup duruyor. Ayak kırılır ama, böyle kırılmazmış... Nasıl başarmış bunu, hekimin merak ettiği bu.

Bizimki olmazlanıyor, mırın kırın ediyor, öldür Allah söylemiyor ayağını nasıl kırdığını. Hekim öyle üstelemiş ki, sonunda pes edip,

– Peki, anlatayım ama, demiş, sakın ola ki başkalarına demeyesin...

Hekimin gizli tutacağına söz vermesi üzerine olayı anlatmaya başlıyor:

– Efendim, bundan kırk yıl önce...

Kırk yıl önce diye başlayınca hekim kızıp,

– Dur hele, diyor, bırak kırk yıl öncesini de geçen gece damdan nasıl düştüğünü anlat...

Bizimki gene,

– Kırk yıl önce... diye yeniden girişiyor söze.

– Herif, bırak kırk yıl öncesini, ne yaptın da iki ayağını birden böyle kırabildin, onu anlat...

– Ben de onu anlatacağım Doktor Bey... Bundan kırk yıl önceydi...

– Bre efendi, kırk yıl öncesini geç... Ayağını kırk yıl önce kırmadın ki, o zamandan başlıyorsun... Kırk yıllık geçmişini kim dinleyecek.

– Efendim, kırk yıl önce olup bitenleri anlatmazsam, ayağımı kıramam ki...

Kırık uzmanı hekim artık beziyor,

– Peki, anlat bakalım kırk yıl öncesinden... diyor.

Alçıda olan iki bacağı askılarla tavana asılı olan herif anlatıyor:

– Kırk yıl önceydi... Ben o zaman onsekiz yaşımdayım. Bıyıklarım yeni yeni terlemiş... Daha siftahım yok, kadına uçkur çözmemişim. Ben o zamanlar ava çok meraklıyım. Av tüfeğimi, torbamı alır, çıkarım dağa ormana... Yaban keçisi mi istersin, geyik mi, ayı mı, domuz mu... Tavşanı, kekliği doldurur tıkarım torbama. Avladıklarımı zor taşırım eve. Yine böyle amansız bir kış zamanıydı. Kar, adam boyunu aşmış. Çıktım ava. Kardan yol iz belli değil. Vurdum kendimi ormana dağa, vurdum düze yaylaya... Kısmetli günümmüş... Torba kuşla tavşanla doldu. Koca geyiği boynuzundan tutmuş, karlarda sürüyerek getiriyorum. Derken, kar tipiye çevirdi, öyle bir tipi ki göz gözü görmüyor. Yer nere gök nere belli değil... Amanın, kurt boğan dedikleri tipiden. Önün arkan, sağın solun belli değil... Daha sonra da tipi boranla karışmadı mı... Solunamıyorum, yahu orda boğulup kalacağım da cesedim donacak. Boğulmaya kalmadan, uçurumlardan yuvarlanıp param parça olmak da var. Ben böyle, ayaklarımın burnunu yoklaya yoklaya yürürken bir ormana dalmışım. Ne de olsa orman tipiyi azbuçuk kesiyor. Gelgelelim, bu kez de gece bastırdı. Eh artık tipiden boğulmasam, soğuktan buymasam bile, geceleyin beni kurt, canavar, ney paralar. Ha babam Kulhuvallah çekiyor, şahadet getiriyorum. Derken efendim, o zifir gecenin içinde ben bir ışık görmez miyim! Aman, demek buralarda bir insan var, bir kulübe var, bir ev var... Işığa doğru yürü ha yürü... Karanlıkta ışığın uzaklığını belirlemek de zor ; yıldız vardır, sanırsın üflesen sönecek ; mum ışığıdır, sanırsın bir günlük yolda... Git ha git, sonunda ışığı penceresinden dışarı şavkıyan evin kapısına vardım ki, serilmişim eşiğe, kapıyı çalacak gücüm bile yok. Orda ahlayıp inleyip duruyorum. Sen bendeki şaşkınlığa bak ki, can derdine düşmüşken bile, geyiğin boynuzunu elimden bırakmamışım, sürüyerek getirmişim şaşkınlıktan. Ben eşiğe düşüp yuvarlanınca, hem gürültüm, hem de ah vah edişim içerden duyulmuş olacak ki, kapı açıldı. Gözümü şöyle bir açıp baktım, aman... Aman derim, karşımda bir kadın ki, dünya güzeli değil de, dünya güzellerinin güzeli... Kapının çerçevesinde resim gibi duruyor, ben de geyiğin yanına yere serilmişim. Kadını görünce iniltiyi kestimse de yekinip kalkmaya güç yetiremedim. O dünya güzeli beni yer keçesi gibi eşiğe serili görünce.

– Vah yiğidim vah, hele bir yekin toparlan da dayan koluma, gel içeri... diyerek elimden tutmasıyla beni dineltip içeri çekti aldı.

Benim bir elim kadında, bir elim geyiğin boynuzunda.

İçerisi sımsıcak. Ocak yanmakta gürül gürül. O dünya güzeller güzeli bana,

– Aman yiğidim, iyice buymuşsun, sırılsıklam olmuşsun. Durma çıkar üstündekileri de önce bir kurulan, işte havlu... Şunları da giy üstüne! deyip, elindekilerini bırakıp çekildi oradan.

Kadının dediği gibi yaptım. Anadan cıbıl soyundum. İyicene kurulandım. Kadının bıraktığı iç giyneklerini giyindim. Çuhadan pantol, şayaktan yelek, şaldan hırka, hepsini giyinip ocağın karşısındaki atlas örtülü koltuğa yayıldım ve de oldum bir efendi, hem de beyefendi. Az sonra kadın geldi. Nasıl olduğumu sordu. İyi olduğumu söyledim, sağolun dedim. Kadın bana bir bardak da çay getirdi.

– İç de sıcak sıcak, için ısınsın... dedi.

Yalaz yalaz yanmakta olan ocağın karşısında çayı içtim. İçim dışım, altım üstüm, heryerim heryanım ısındı. Derken düşünmeye başladım: Yahu, bu kadın neyin nesi, kimin kimsesi... Şurdan burdan konuşurken konuşurken bana anlattı ki, o gece evde ondan başkası olmayacakmış ve o dolaylarda başka ev yokmuş... Az sonra bir sofra kurdu ki, padişah sofrası desen yine az... Belki on türlü yemek, türlü türlü tatlı.... Ben tutamamışım kendimi, tıka basa yemişim. Yorgunluktan bitmişim. Sıcaktan gevşemişim. İyice mayıştım kaldım, uyku bastırdı. Sanırsın gözkapaklarıma çeki taşı asılı. Başım göğsümün üstüne düşüp düşüp kalkıyor.

– Uykun mu geldi? Hadi yat istersen... dedi.

Önüme düşüp beni yatak odasına soktu. Kapıyı kapatıp gitti. Soyunup yattım. Çift döşekli yumuşacık yatağa gömüldüm. Başucumdaki perdeyi aralayıp dışarı baktım ki, tipi boran ne dinmiş. Bir ay çıkmış ki, dolunay... Yerler, taşlar, ağaçlar karla örtülü, karın üstü de ayın gümüşüyle kaplı. İnsanı çıldırtan bir güzellik ki seyrine doyum olmuyor. Gözümü aydan ve ayın gümüşlediği görünümden alamıyorum. Nerdeyse ışığı söndürüp uyuyacaktım ki, kapı yavaşça aralandı. Kapının ağzında o... Odanın ışığı loş, dışarınınki parlak olduğundan kadının çıplaklığı, incecik ipekli geceliğinin altından olduğu gibi görünüyor. Olduğu gibi de ne demek, olduğundan da başka canım... Üstünde, inceden ince ak tülden bir gecelik var ki, içi dışa vurmuş, ne donu var, ne giyneği... Omuzları, kolları, göğsü hep cıbıl... Saçlarını çözüp açmış omuzlarından aşağı. Pencerenin camından ayın gümüşü de vurmuş mu sırtının çıplağına...

Kapının çerçevesinde bir zaman öylece durup benden bir ses soluk çıkmayınca,

– Benden bir istediğin var mı? diye sordu.

Ben bu iyi yürekli kadından daha ne isteyebilirim ki... Beni, kapısının eşiğinde donmaktan kurtardı. Evine aldı. Yepyeni giynekler, giysiler verdi. Ocağın karşısına oturttu. Karnımı tıka basa doyurdu. Yumuşacık yatağa buyur etti. Daha başka ne istenebilir ki... Bu zamanda insana bu iyiliği babasının oğlu olsa yapmaz.

– Eksik olma, dedim, daha ne isteyebilirim ki... Allah razı olsun, herbişey tamam... Sağol...

– Demek, benden istediğin başka hiçbişey yok... dedi bir daha.

Ben de bir daha hayır dualar edip başka bir isteğim olmadığını söyledim. Kadın kımıldamadan uzun bir “Yaaa...” çekti. Neden öyle yaaa dediğini anlayamadım. Bir zaman daha öylece durdu, sonra hızla çekilip gitti. Ben de yorganı başıma çekip bir güzel uyudum. Sabahleyin gözüme vuran güneşle uyandım. Nerdeyse öğle olacak... Gene kendi eski giysilerimi giyindim. Kadın bana bunca iyilik etti, ben de geyiği tavşanları ona bırakmak istedimse de, evime götürmemi söyledi. Ben de, gene geyiğin boynuzundan yakalayıp yola çıktım. Güneşten karlar pırıl pırıl... Geldim eve...

İşte olay bu Doktor Bey... Aradan yıllar geçti. O kadının bana o gece yatak odasının kapı ağzından neden öyle “Yaaa!” dediğini bitürlü anlayamadım, taaaa ki, karları küremek için dama çıktığım o geceye dek... Aradan yıllar geçmiş, bende yaş olmuş altmışiki... Eski gücüm kalmamış. Dama zor çıktım. Dama çıktım, karları kürüyorum. Yoruldum, bir cıgara içesiye soluklanayım, dedim. Bir de baktım, ay... Ne ay!.. Ne yana dönsen ay, heryer, heryan ay olmuş... Ay karları gümüşlemiş. Birden o kırk yıl öncesinin ayının gümüşlediği karlı gece düşmez mi aklıma.

Fırlatıp attım elimden küreği... Dalmışım, aya bakarken bakarken... Yahu, o kadın bana neden öyle bir uzun yaaa çekmişti? Düşünürken düşünürken birden anlamaz mıyım kadının kırk yıl önce bana ne demek istediğini... Hay bendeki kafa!.. Tüh kafa! Aradan geçmiş kırk koca yıl... Ne bende derman kaldı, ne o kadında aman kalmıştır. Demek bana o kadın onu demek istemişti, ha? Vah eyvaaah! İşte ben o sıra dam üstünde, ah aman vah aman diye bu eşek kafama vurur dövünürken, birden damdan apar topar düşmemiş miyim! Gerisini biliyorsun Doktor Bey, bu iki bacağım işte böyle kırıldı. Oysa bacaklarımın hiç suçu yok, benim bu kalın kafam kırılmalıydı ki... Bacaklarım kırılmış olsa da, kırk yıl sonra bile olsa, kadının ne demek istediğini sonunda anladım ya sen ona bak... Ya bir de anlamadan bu dünyadan göçeydim yazık olacaktı.

İbo’nun dediğine göre, bizimki bunları anlatırken, alçılı bacaklarından tavana asılı olmasaymış, az daha karyoladan yuvarlanacakmış, öyle coşkulanmış...

Doktor bizimkine gülerek demiş ki,

– Hey herif, sende bu kafa varken, sen damdan bacaklarının üstüne değil, kafa üstü düşecektin ki, bu taş kafan kırılıp parçalana da zavallı kadının da ahı yerini bula...

İbo, kimseye anlatmayacağına söz verdiği için, bu olayı Sıvas’ta bilmeyen yoktur. İbo da bana bu olayı aman kimseye söyleme sakın diye anlattı ki, dünyada duyup bilmeyen kalmasın...

Nesin Vakfı, 13 Mart 1987

Aşk Otu

Ben emekli olalı yirmi yılı geçti. Yaşımdan bu denli genç görünmemi neye mi borçluyum? Yüz yaşını geçmiş olanlarla gazetelerde yapılmış röportajları anımsıyorum. Gazeteci sorar:

– Bu uzun yaşamınızı neye borçlusunuz?

Kimisi yoğurt, kimisi sarmısak yediği, kimisi de şarapsız gün geçirmediği için uzun yaşadığını söyler. Benim yaşım daha seksen bile değil. Ama altmışımda, hatta ellimde gösterdiğimi söylerler. Bu dinçliğimi toprakla uğraşmama mı, yoksa alaycılığıma mı borçlu olduğumu bilemiyorum. Toprak deyince, öyle çiftliğim, bostanım filan yok. İki katlı evimizi çevreleyen iki dönüme yakın bir bahçemiz var. Küçük ama, azımsamamalı, yaz kış bütün günümü alıyor. Çok güzel çiçekler, sebzeler yetiştiriyorum. Benimle birlikte yaşayan büyük kızım, o çiçekleri, sebzeleri benim değil, işçilerin, bahçıvanın yetiştirdiğini söylüyor. Sebzeleri, çiçekleri bahçede yetiştireceğime satın alsaymışım daha ucuza gelirmiş. Bahçeyi kazmak, bellemek, gübrelemek için işçiler tuttuğum, haftada iki gün de bahçıvanın geldiği doğru. Ama insanın kendi bahçesinde yetiştirdiği sebzenin tadı, çiçeğin kokusu başka oluyor.

Yılda iki, kimileyin de üç kez sınıf arkadaşlarımızla bizim evde buluşuruz. Eskiden otel salonlarında, gazinolarda, restoranlarda buluşurduk. O zamanlar, eve sığmayacak kadar kalabalıktık. Her yıl ikişer üçer eksile eksile ondört, onbeş kişi mi ne kaldık... Evdeki toplantılarımız daha içten oluyor. Biz bize, bağıra çağıra eğleniyoruz. Eksilenlerimizden söz edip de kendimizi üzmemeye özen gösteriyoruz. Ölen arkadaşlarımızın anısına kadeh kaldırmakla yetiniyoruz.

Aramızda takma diş kullanmayan kaldı mı? Sanmam. Benim dişlerim dahaca tam takma değil. Sekizi kendi dişim.

Bahçemde yetiştirdiğim çiçekleri, sebzeleri arkadaşlarıma gösterip övünürüm. Ama bu yıl evin arkasındaki bahçenin en bakımlı bölümüne bir ot tebelleş oldu ki, ot değil bela... Nedir, ne otudur, adı nedir, bilmiyorum. Bahçıvan da bilmiyor. Bir bileni de bulamadım.

Derler ki, ayrıkotu gelmiş buğday tarlasına, buğdaylara yalvarmış:

– Ne olur, bana da bir köklük yer verir misin, ben de şuracıkta kök salayım.

Ne olacak, bir köklük yerden, koskoca tarla... Acıyan buğday,

– Şuracığa yerleştir kökünü... demiş.

Ayrıkotu bu, sırnaşık, arsız yüzsüz bir ot. Tarlaya öyle bir yayılmış, öyle kök salmış, tarlayı öyle bir kaplamış ki, ertesi yıl buğdaya tarlada bir köklük bile yer kalmamış.

Bu bizim bahçede biten ot, ayrıkotundan bin beter. Bahçemin o en bakımlı yerini kapladı. Öyle bir alçak ot ki, kökünü saldığı yerde başka hiçbir bitkiye yaşama hakkı tanımıyor. Onca emekle yetiştirdiğim o güzelim çiçeklerimin tümünü kuruttu. Öyle de bir kökü var ki, toprağın ta dibine uzanıyor. İşçi tutup kestiriyorum, ertesi gün bir de bakıyorum ki, eskisinden daha gür fışkırmış. Kazmayla kökünden çıkarttırıyorum, oh kurtuldum demeye kalmıyor, ertesi sabah bakıyorum, her kazılan kök, üç kök olup filiz vermiş. Zehirli bir tarım ilacı salık verdiler. Öyle bir ilaçmış ki bu, köküne damlası düşse yüz yıllık ağaçları şıp diye kuruturmuş. Gidip kutu kutu aldım o zehirli ilaçtan. O arsız yüzsüz otların üzerine döktüm de döktüm. Zehirli sıvıyı dökerken intikamımı aldığım için keyifleniyordum. Yazık ki, keyfim uzun sürmedi. Daha zehirli sıvıları döküp de ellerimi yıkamaya kalmadan, o arsız otların gözümün önünde serpilip, sıklaşıp boylandıklarını görmez miyim! Hiç değilse sabahı bekle be. Hayır, gözümün önünde büyüyüp yayılıyor. Hani doğa filmleri vardır da, tohumun çatlayıp filizlendiğini, sapının boy atıp çiçeklendiğini, çiçek yapraklarının açıldığını, bütün hepsini biriki dakika içinde gösterir ya, bu arsız yüzsüz ot da, işte böyle gözümün önünde, sanki bana inat yaparmış gibi, ben zehirli sıvıyı döktükçe daha da büyüyor. Herhalde sonradan kuruyacak diye düşündüm. Ertesi sabah ne görsem, fırça sıklığında bahçeyi sarmış.

Kızgınlığımdan üzerlerine saldırıp yolmaya başlamamla aman diye kaçmam bir oldu. Ben yapraklarının insanın derisini daladığını bilmezdim. Isırgan otundan beter dalıyor insanı. Koparmak için tuttuğum elimin derisi önce yanmaya başladı, sonra da kabardı. Öyle bir kaşınma başladı ki Tanrı vermesin. Görülmemiş, duyulmamış bir bela... Koparsan, dokunamıyorsun. Zehirlesen daha da gelişiyor. Kökünü kazısan daha çok yayılıyor. Kessen büsbütün azıyor.

İşte o dertli günlerimdeydi sınıf arkadaşlarımla bizim evdeki toplantımız.

O sabah arkadaşlarım, kimisi özel arabasıyla, kimisi otobüsle, kimisi de taksiyle ikişer üçer geldi. Onüç sınıf arkadaşımla, dokuzunun eşi gelmişti. Yaşımızın gereği olarak ağırbaşlı ilk bikaç tümceden sonra elli altmış yıl öncenin çocukluğuna hemen dönüvermiştik ; sululuk, şakalar – hatta kaba saba – el şakaları bile... Kadınlar durumu anlıyorlardı. Bizim çocukluğumuz başlayınca, rahatlıkla çocuklaşabilmemiz için başka biyere çekiliyor, kadınlar grubu oluyorlardı.

Aramızda kadın kalmayınca daha da rahatladık. “Ulan”lı, “be”li konuşmalarımız başladı. Konumuzun ağırlığı da herzamanki gibi cinselliğe kaydı. Hiçbirimiz, cinsel gücümüzü yitirdiğimizi kabul etmezdik. Kabul etmek şöyle dursun, sözün fırsatını bulunca – bulamasak da bir punduna getirerek – cinsel azgınlıklarımızı anlatırdık birbirimize. Anlattıklarımıza inanılmadığını bilirdik, ama yine de anlatırdık ve birbirimizin palavralarını bile bile dinlerdik ki, onlar da bizi bozmadan anlattıklarımızı dinlesinler. Çişleri gelince çiş yerlerini bile araştıra araştıra ; karıştıra karıştıra zar zor bulanlar, bulana dek donlarına biraz kaçıranlar cinsel güçlülükleri konusunda ençok atanlardı.

Öğrenciliğimizde en çocuk görünenimiz Asaf, şimdi en yaşlımız görünüyordu. Derisinde kırışmamış bir santimetre karelik bile yer kalmamıştı.

Kendi bilim alanında uluslararası üne kavuşmuş olan Ekrem titrek bir adam olmuştu. Hoş, hepimizin eli azçok titriyordu ama, Ekrem’in paça peltesi gibi titremeyen yeri kalmamıştı. Kahve fincanını masadan titrek eliyle alıp dudaklarına dek zar zor götürebiliyordu.

İçimizde en sporcu olan Muzaffer’in adımları küçülmüştü. Adımlarını santim santim atabiliyordu.

Onarılması için takma dişlerini dişçiye vermiş olan Mehmet, elma şekeri yalar gibi konuşuyordu.

Şinasi nasıl olmuştu da bu denli küçülmüştü! Nerdeyse küçüle küçüle yitip gidecekti.

Bir zamanlar en uzun boylumuz Kemal, iki büklüm olmuştu. Otururken bile başını kaldırıp dik duramıyordu.

Konuşma en kısa yoldan cinsel güce dayanınca, her toplantımızda olduğu gibi, istatistik ve sayısal palavralarımız da başladı. Artık diline vurmuş dedikleri gibi biz de atıp tutuyorduk. O titrek Bekir, titreye titreye,

– Doğrusunu söylemek gerekirse, dedi, son aylarda benim eski gücüm kalmadı.

Bu yiğitçe itirafa hepimiz şaştık. Adımlarını santim santim atan Mustafa,

– Kaç, kaç? Sen onu söyle! dedi. Bekir,

– Grafik gittikçe düşüyor, dedi, eh işte... Haftada dört beş, bilemedin sekiz filan...

Kulağı ağır işiten arkadaşlardan biri,

– Ne dedin, ne dedin? diye merak ve ilgiyle sordu.

Bekir aynı sayıyı yineledi.

Kundaktaki bebek kadar kalmış olan Muzaffer,

– Atmaaaa, o kadarını ben bile herzaman çıkaramıyorum... dedi.

Titrek Ekrem kulağıma eğilip titreye titreye,

– Atıyor ulan, ya gençken kaçtı... Palavracıya bak! diye fısıldadı.

Dişsiz Mehmet, sözcükleri eme eme anlattığı o müstehcen fıkrayı “Malumu âliniz efendi oğlum, bu iş o işe benzemez!” diye bitirdi. Bir kahkaha koptu.

Ekrem aynı konuda daha da ileri giderek, yirmi altı yaşındaki sevgilisini ne kerte memnun bıraktığını anlata anlata bitiremedi. İki büklüm Kemal, başını kaldıramadan, sanki başka odadaki karısı duyabilirmiş gibi,

– Aman bizimkisi duymasın... diye başlayarak Kazanova’yı bile kıskandıracak zamparalık öyküleri anlattı.

Bahçeye çıktık. Kendimizin daha dinç olduğumuzu kanıtlamak için, sanki onları kollar ve korurmuş gibi yapıp arkadaşlarımızın koluna girerek onların yürümesine sözde yardım ediyorduk. Gerçekteyse kendimiz yürümekte zorluk çektiğimizden, bize destek olsun diye koluna girdiğimiz arkadaşa yaslanıyorduk.

Arkadaşlardan biri bahçeyi sarmış olan o arsız otları gösterip,

– Yahu, nedir bu pis otlar? Neden bunları söktürmüyorsun? Eskiden bahçe ne güzeldi... dedi.

Bir başka arkadaş da sarsak sarsak otların içine dalınca ben hemen,

– Aman, o otları ezme! diye bağırdım. Çok değerli onlar. Onlara aşk otu derler.

Bu yalan oracıkta birdenbire aklıma gelmişti. Aşk sözcüğünü duyanlar kulak kabarttılar. Ben soruları duymazdan gelip salona geçtim. Onlar da arkamdan geldi.

Şinasi,

– Aşk otu mu dedin, neymiş bu otun kerameti? diye sordu.

Ben atmaya başladım:

– Efendim, bu ot bizim buralarda bulunmaz. Yetiştirmesi de çok zor. Ben bu otun kerametini kitaplarda okumuştum. Tohumlarını taaa Katmandu’dan binbir zorlukla getirtebildim dünyanın parasını verdim.

– Yani neye yarar bu ot?

– Adı üstünde işte: aşk otu... Bu ot taze olarak yenir, kurutularak yenir. Yapraklarını, dallarını kurutup el değirmeninde öğüt, tozunu bütün yiyeceklere içeceklere serpele...

– Neye yarar, sen onu söyle...

– Söyledik ya kardeşim: aşk otu... Ben ilkin etkisini anlayamadım, yanılıp fazlaca kaçırmışım. Görecektiniz beni. Yatağa, odaya, eve sığamaz oldum. Gördüğüm kadına saldırmak geliyor içimden, kendimi zor tutuyorum. Bu ot insanı azdırıyor ki nasıl bir azma... Hele kökünü yersen, insan dört yaşında boğaya dönüyor, ipin, zincirin tutacağı yok. Artık kökünü çiğnemiyorum, günde üç öğün yapraklarından yiyorum biraz. İnanın, otuz yaşımda nasılsam, simdi de öyleyim.

Kulağı ağır duyan arkadaş elini kulağına boru yaparak dinliyordu.

Muzaffer,

– Tohumundan biraz ver bana da... dedi.

– Zamanı değil ki... Zamanı gelince veririm.

Biri,

– Bu iş öyle ilaca, toza, ota filan kaldı mı, çekiver kuyruğunu... dedi.

Başka biri de, benim için,

– Ulan bilmez misiniz bu hergeleyi, çocukluğundanberi böyledir bu... Atıyor yine... dedi.

Onca propagandam boşa gidiyordu. İşi ciddi tutmalıydım. Ciddi tutmak için de bilimsel bir yutturmaca gerekliydi. Başladım atmaya. Bu konuda bütün bildiklerimi anlattım:

– İster inanın, ister inanmayın... Ama gerçek bu. Kimi bitkilerin cinsel gücü artırdığı ötedenberi biliniyordu. Hatta İbni Mustî’nin ünlü kitabında yazar ki, çörekotu, maydanoz tohumu, kereviz tohumu, tere tohumu, soğan tohumu, havuç tohumu, kişniş tohumu, şalgam tohumundan yapılan macun her sabah aç karnına yenilirse...

Muzaffer gözlüklerini çıkararak,

– Ne olurmuş, ne olurmuş?.. diye sordu.

Ben dilimi damağımda şaplata şaplata herşeyi anlatmış oldum. Etkisini soğutmadan sürdürdüm sözü:

– Kimi besinlerin “radyo vitalite”si vardır. Bu radyo vitalitenin azlığı yada çokluğu, vücuttaki elektrik potansiyelini azaltır yada çoğaltır. Çünkü bütün bitkiler enerjilerini güneşten alırlar. Aldıkları enerjiyi, madenler gibi. bünyelerinde radyasyona çevirirler. Her bitkinin enerji alma yeteneği bir olmadığı için yaydığı radyonlar da sıfır ile onbin arasında değişir.

Bitkisel besinler 6500 ile 10 000 angström arasında radyo vitalite dalgaları çıkaranlardır ki, bunlar insanın cinsel gücünü etkiler. Bu aşk otunda, bütün bitkilerden daha çok cinsel güç etkisi var. Ölçmüşler, radyo vitalite dalgaları 40 bin angström. Aşk otu yenildikçe elektrik akımı gibi vücuda cinsel güç dolup taşıyor. Taşınca ne olur? İnsan azıyor... Dünyada bu aşk otu denilen bitkiden daha afrodizyak madde yokmuş.

Bu bilimsel açıklamam karşısında burunlarının üstüne boksörün yumruğunu yemiş gibi sersemlediler. Kimisi yine de inanmamış göründü, kimisi öğrencilik zamanımızda olduğu gibi yine attığımı, kimisi de – çok şükür – böyle ilaçları kullanmayı gereksinmediğini söyledi. Susanlar, düşüncelerini belli etmeyenler de oldu. Ama ben, bilimsel konuşmamın etkisini göstereceğine güveniyordum. Buyüzden herkesin kendi başına kalması için salondan ikinci kata çıktım. Suratı kırış kırış Asaf az sonra yanıma geldi, koluma girdi. Baktım, Asaf’ın dudakları kabarmış ve iki dudağının arasında yediği aşk otunun yaprağı sarkıyor. Belli ki, kimseye çaktırmadan aşk otunu ilk otlayan o. Kabarmış dudaklarını, ağzını kaşıya kaşıya, otla motla cinsel gücün artacağına inanmadığını yineleyip yine bahçeye indi. Titrek Ekrem’i merdivende gördüm. Zavallı, elleri titrediği için kopardığı aşk otlarını yeterince ceplerine sokamamış, otlar şişkin ceplerinden sarkıyordu. Ekrem merdivende beni görünce, sağ elinin parmaklarıyla bana dört işareti verdi. Ben de,

– Çok iyisin maşallah... deyip geçtim.

Sınıf arkadaşlarım, aşk otundan otlamak, hatta aşk otlarını kökleyip çıkararak ceplerine, koyunlarına doldurmak için birbirlerini kolluyorlardı. Bahçede kendilerinden başkasının olmadığını anlayınca hemen otlamaya, dalanan elleri yana yana aşk otlarını koparmaya başlıyorlardı. Ben de onlara bu fırsatı yaratmaya çalışıyordum.

Her toplantımızda, öğle yemeğimizin üstüne kahvelerimizi içtikten sonra kimimiz koltuklarda, kanepelerde, kimimiz de yataklarda biraz uyur, kestirir yada şekerleme yapardık. O gün arkadaşlardan pek uyuyan olmadı, ama uyur gibi yapan oldu. Uyur gibi yapıp gizli gizli bahçeye iniyor, aşk otunun yapraklarını, sapını, kökünü topluyorlardı. Bahçede otlarken yada ot yolarken karşılaşanlar, birbirleriyle alay etmeye bile başlamışlardı.

Üst kattan bahçeye baktım. Aşk otlarının olduğu yer, çekirge sürüsünün daldığı buğday tarlasına dönmüştü.

Çantası şişkinleşmiş olan Kemal de aşk otundan yarar umacak duruma düştükten sonra ne yapılsa yararı olmayacağını söyleyince,

– Haklısın, dedim, ama yine de aşk otundan kadınlar yememeli...

Telaşla,

– Neden? diye sordu.

– Yahu, hanımların da yaşı maşallah geçkin... Bu yaştan sonra aşk otu yerler de bir azarlarsa Tanrı korusun, düşünebiliyor musun...

– Doğru yahu. deyip, başına bişey gelmiş gibi karısının yanına koştu.

Başka toplantılarımızda ikindiye doğru bizden ayrılan sınıf arkadaşlarım, o gün, çantalarını, torbalarını, bir birlerine göstermeden aşk otu doldurabilmek için akşamın geç saatlerine dek bizde kaldılar. Bütün gün de, cinsel güçlerinin – çok şükür – azalmadığını, birbirlerine kaç kaç diye sorarak anlatıp durdular ve ilacın, otun etkisine hem gereksinmediklerini – çok şükür – hem inanmadıklarını anlattılar.

Çantaları, torbaları, hatta cepleri tıka basa aşk otuyla dolu olarak arabalara binerlerken beni ne çok sevdiklerini, ne çok özlediklerini, buyüzden yakında yine geleceklerini söylediler. Ben de bundan sevinç duyacağımı söyledim. Gerçekten de sözlerinde durdular. İçlerinde ertesi gün bile gelen oldu. En seyrek gelen, yokluğuma bir hafta zor dayanıp haftada bir ziyaretime geliyor ve gizlice torbasına aşk otu doldurup gidiyordu.

Aşk otunun yararları ağızdan ağıza yayılmış olacak ki, sınıf arkadaşlarımdan başkaları da dadandı. Dolaylarda bulunanlar da artık geliyordu. Hatta, geceleri bile bahçeye dalıp gizlice aşk otu toplayanlar oluyordu ; onları görmezden geliyordum.

Çok değil, iki ay bile olmadan bizim bahçe aşk otundan arındı. Bir kök bile aşk otu kalmamıştı. Daha etkili olduğunu söylediğim için, toprağı eşeleyip eşeleyip aşk otunun köklerini çıkarmışlardı.

Bahçemde aşk otunun kökü kazınıp tek dal bile kalmayınca, evimize, bahçemize gelip giden de kalmadı. Aşk otu küstü mü, ne oldu bilmem, artık hiç aşk otu yok... Arıyorum, başka yerlerde de bulamıyorum. Korkulu rüya gibi bişeydi, geldi geçti.

Neye yanarım bilir misiniz, bahçemdeki o kadar aşk otu kapanın elinde kaldı da, iki üç dal koparıp kendime saklamadım. Ben böyleyimdir işte, başkalarını düşünmekten kendimi düşünemem. Bahçeden koparıp kurutsaydım da tozunu yemeklere azar azar ekseydim ya...

Sınıf arkadaşlarımdan istiyorum. Yok diye, almadık diye yemin ediyorlar. Ya aldıklarının hepsini yiyip bitirdiler yada vermiyorlar. Hoş benim, tıpkı sınıf arkadaşlarım gibi, şimdilik aşk otuna gereksindiğim yok ama, ilerisini düşünüyorum. Bunun onbeş yirmi yıl sonrası da var.

Nesin Vakfı, 20 Eylül 1986

Korkacak Ne Varmış?

Kim? Ben mi? Ben ha? Korkakmışım? Hıh!.. Kim söylemiş benim korkak olduğumu? Herkes mi? Kim görmüş, nerde, ne zaman görmüş benim korktuğumu? Yalan, büyük yalan... Korkmam ben, hiçkimseden korkmam... Ne diye korkacakmışım! İnsan insandan ne diye korksun... Aslaa! Hiçbir zaman kimseden korkmadım.

Allahtan mı? O başka... Allahtan elbet korkarım. Niçin mi? Herkes korktuğu için ben de korkarım Allahtan... Değil mi? Ama başka hiçbişeyden ve hiçbikimseden korkmam... Nasıl söyleyeyim yani, hiçkimseden...

Allahtan korkmayandan mı? O başka. Ne demişler: “Kork Allahtan korkmayandan...” demişler. Öyle değil mi? Allahtan korkmayandan korkulur. Bilmem, anlatabildim mi? Başka türlü korkmam. Korku nedir bilmem. O da insan, ben de insanım, ne diye korkayım?

Nasıl? Annemden babamdan mı? Oooo, o eskidendi. O zamanlar çocuktum daha. Anne babadan çocuklukta korkulur elbet. Her çocuk korkar. Kaç yaşına kadar mı? İnsan, annesinin babasının gözünde hep çocuk kalır, değil mi? Ben kırkaltı yaşıma kadar hep öyleydim, sonra ikisi de öldü Allah rahmet eylesin... Hayır, korktuğum doğru değil kesinlikle. Korkmam, öldüler çünkü...

Efendim? Ölülerden mi? Aaaa! Ölüden korkulur mu hiç... Ne ölüden, ne diriden korkarım. Bir ölü, insana ne yapabilir ki... Yeter ki ölü olsun. Açıkçası ben korku nedir bilmem. Ölmemiş olsa, o zaman neyse... Ama değil mi ölmüş, ondan korkulmaz. Nasıl? Teyzem öldüğü zaman mı? Ama teyzem geceleyin ölmüştü. Evde de benden başkası yoktu. Sabaha karşı sesini duydum. Koştum yatak odasına. Baktım, ölmüş. Ne yapabilirdim? Otele gittim o gece... Korkudan değildi ki...

Mahallemizdeki o çocuktan mı? Hiçbir zaman... Ondan bile korkmazdım. İte dalanmaktansa, çalıyı dolan demişler. Ben de bizim evin balkonundan bakardım, o çocuk dışardaysa sokağa çıkmazdım. Onun olmadığı zamanlarda sokaktan geçerdim.

Ne buyurdunuz? Öğretmenlerimden mi? Öğretmenlerimden korktuğum hiç doğru değil. Korku değildi ki o, saygıydı. Dövdükleri zaman bile saygı duymuşumdur. Korkmuyorsam, tarih öğretmeni döverken niçin mi kaçtım? Korkumdan kaçmamıştım ki, saygımdandı. Hiç öğretmenden korkulur mu?

Sınavlardan mı dediniz? Kesinlikle doğru değil. Sınava girerken titrediğim doğru, korkudan değildi ki o titremem, heyecandandı... Nasıl, sınav kapısında işemiş miyim... Ne yalaaaaan... Heyecandandı o... Herkes işer tuvalete yetişemeyince...

Hayır efendim, başarısızlıktan da korkmam... Ya başaramazsam diye paniğe mi kapılırmışım... Allahım, ne yalancılar var ; sonunda ölüm yok ya bunun, birinde kazanamazsam öbüründe kazanırım. Değil mi ama...

Karımdan mı korkarmışım... Kim uyduruyor bu yalanları? Bir koca, evet, bir koca karısından korkar mı hiç. Sorarım size, korkar mı? Korkmak denmez ona... Kadın bu, suyuna gitmek, biraz alttan almak gerekir ; evde tatsızlık çıkmasın diye, konu komşu duymasın diye, çocukların terbiyesi filan bozulmasın diye... Yoksa, ne diye korkayım karımdan... Ben hayatta hiçkimseden korkmamışımdır, değil karımdan korkacağım. Hah hah hah...

Askerlikten mi? Daha neler... Hem de onbaşıdan ha? Değil onbaşıdan, binbaşıdan bile ş’apmam... Ben vatani görevimi ş’aptıktan sonra efendime söyleyeyim. Değil mi ama... O da sizin bizim gibi bir insan ; insan insandan korkar mı hiç... Yüzbaşı dayak mı atmış bana? O başka... Yüzbaşımdır, ister döver ister sever, başkaları karışamaz ki... Ama ben korkmadım...

Yaşamım boyunca korkmadım. Bundan sonra hiç korkmam evvelallah... Dedim ya, çocukken de korkmazdım. Çünkü bişey oldu mu hemen kaçardım.

Karanlıktan mı? Karanlıktan korkulur mu hiç? Ha karanlık, ha aydınlık, ne ayrımı var yani... Geceleri mezarlıktan geçerken de korkmam ; çünkü geçmem ki, ne işim var geceleyin mezarlıkta? Gündüz bile gitmem öyle yerlere... Karanlıkta ıslık çalmam, şarkı söylemem filan korkumdan değildir vallahi... Ben gündüzleri de şarkı söylerim, ıslık çalarım ama hep içimden, onun için kimse duymaz.

Rüyada korkar mıymışım... Aman, neler uyduruyorlar, neler... Rüyamda bağırmam korkumdan değil ki... Uyanıkken bağıramayınca, demek rüyamda bağırıyorum... Haberim yok ki bağırdığımdan. Korkuyla ne ilişkisi var bunun...

Nasıl, polisten, bekçiden falan da korkarmışım, otel kavaslarından, dolmuş değnekçilerinden de mi korkarmışım... Kim uyduruyor bu yalanları? Ben bikez polisin molisin, bekçinin mekçinin, karakolun marakolun, candarmanın mandarmanın bulunduğu yerlerden geçmem ki, onlardan korkayım. Tümüyle yalan...

Sarhoştan, deliden filan korktuğum da vallahi yalan...

Yatağa girmekten korkuyormuşum... Benim yatağa giremeyişimin nedeni, korkudan değil ki, şeyden... İşten eve öyle yorgun geliyorum ki... Neee? Pipim küçük diye kadınlardan mı korkuyormuşum... Aman Allahım... Kadınla yatmaktan da mı? Hani, ademi ne o, ademişey diye... Yok efendim, kim çıkarıyor bunları... Hepsi yalan...

Evde yalnız kalmaktan, sert tartışan insanlardan, akşam eve geç kalmaktan, çalıştığım işyerindeki arkadaşlardan, müdürden, trafikte ezilip öleceğim diye, komşulardan, apartman yönetimi için toplantılardan... Daha neler... Korkmam efendim, korkmam... Hatta büyük oğlumun adı Korkmaz’dır ; onun küçüğünün adı da Korkut...

Bende hastalık korkusu mu varmış... Hayır, hastalıktan da korkmam. Niçin mi, dediniz. Öyle birdenbire sorulunca unutuveririm ; eskidenberi böyleyimdir. Değil hastalıktan, ölümden bile korkmam... Hani bir filozof ne demiş: “Yaşarken ölümün nasıl olduğunu bilmiyoruz, ölünce de öldüğümüzü bilmeyeceğiz ; öyleyse ne diye ölümden korkalım?” demiş. Ne doğru...

Yarından korkmak mı? Ne demek o? Yarın çarşamba... Ne çarşambadan, ne perşembeden korkarım... Kendi yarınımdan mı? Haaa.... İşsiz kalmaktan yani... Yarın ne olacağını Allah bilir... Ne diye korkacakmışım yarından, yarına Allah kerim... Yoksa siz benim ağzımdan laf mı almak istiyorsunuz?

Yasaklardan mı korkarmışım... Hiçbir zaman... Bütün yasaklar, bizim iyiliğimiz için konulmuştur. Sağolsun büyüklerimiz, iyiliğimizi düşünüp bize yasaklar koymuşlar. Ben hiçbir yasağı çiğnemem ki, neden korkacakmışım. Biz evimizde hep “iyi olur inşallah”, “düzeliyor maşallah”, “bugüne de çok şükür” deriz... Buyüzden hiç korkmayız.

Yıldırımdan, şimşekten, gök gürültüsünden... Cık cık cık... Bunlardan hiç korkulur mu? Dönünce karşıma ne çıkacak diye köşelerden de korkup geniş tur attığım da doğru değil.

Burnumu karıştırırken birisi görür diye korkar mıymışım... Ne dedikodular çıkarıyorlar insan için...

Tanıklık etmekten? Tanıklık etmem ki korkayım. Yaşamım boyunca hiç tanıklık etmedim. Ne sorsalar: Ben görmedim, ben duymadım...

Kapı çalınınca ya polistir ya alacaklıdır ya da birisi bişey isteyecektir diye korkuyormuşum, öyle mi... Mektuplardan da... Resmî zarflardan filan... Mahkeme çağrısı, savcılık çağrısı, maliye borcu diye hepsinden korkarmışım. Yemin ederim ki yalan... İmza atmaktan korkulur mu hiç... Çiğ yemedim ki karnım ağrısın... Hiç korkmam... Aylığımı alırken bordroya imzamı atmaktan bile korktuğumu söyleyenler hep yalan söylüyorlar. Demek, yönetmeliklerden, tüzüklerden filan da korkarmışım...

Telefondan korkulur mu hiç... Gizli servis dinliyor diye mi? Dinlesin. Telefonda benim ağzımdan hükümetimizin iç ve dış politikasına, belediyemizin işlerine ilişkin bir söz çıkmaz ki, dinleniyor diye korkayım... Haaa, ya telefonu açınca, karşımdaki ses atıp tutarsa... Hemen kaparım telefonu, bu, korkmak mı yani...

Şu kafesteki kanaryadan, öyle mi? Saksıdan, saksıdaki karanfilden, vazodan, elektrik düğmelerinden.... Yooo yok, doktor yeter artık, beni korkutamazsın, ben korkmam doktor... Kimseden korkmam...

Doktor, ne olur... Ben... Hiçbişeyden, hiçkimseden korkmuyorum, ama kendimden korkuyorum doktor... Korkmuyorum yoksa... Ne diye korkayım...

Korkma sönmez, öyle değil mi, doktor... Ağzımı aramıyorsun benim değil mi doktor...

Nesin Vakfı, 20 Kasım 1987

Hay Adı Batsın

Masalar dolu... Burası, bir kalenin bodrumuna yada bir şatonun geniş şarap mahzenine benziyor. Kapılar kemerli ve tavan tonozlarla kolonlara dayanıyor. Havada şarap ekşisinin, rakı anasonunun, cıgara kotiklerinin, balık ızgaralarının, et sotelerinin, kızartmaların, turşuların, salamuraların ve esansların, parfümlerin karışımı bir koku var... Kadınlı erkekli masaları titreşen mum ışıkları aydınlatıyor.

Bu yedi kişi, iki masayı birleştirerek oturmuşlar. Onların masasını mumlar değil, tepeden sarkan pembe ipekliden kırmalı bir abajur lambası aydınlatıyor. Yedi kişiden biri iri göbeğini sandalyeyle masa arasına zor sığıştırıyor. Göbeğini rahat ettirmek için sandalyesini geri çekse, masadan uzak kalıyor ; yemeklere kolayca uzanabilmek için sandalyesini masaya yaklaştırsa göbeği masayla sandalye arasında sıkışıyor. Buyüzden göbeğini ikidebir masanın üstüne dayamak zorunda kalıyor.

Yedisinin de birbirinden ayırt edici özellikleri var. Gözlüklü olanı öyle uzun boylu ve öyle sıska ki, bir paketten çözülen ipi parmağa dolar gibi insan onu bir makaraya dolayabilir. Birinin dazlak kafası çok da iri ve geniş olduğundan tepedeki abajurun lambasından daha çok parlıyor ; göz kamaştırıcı kafası pırıl pırıl... Bitanesi posbıyıklı ama, öyle herzaman rastlanan posbıyıklılardan değil. Bıyıkları ağzını tümüyle kapamış olduğu için yüksek sesle konuşunca ses titreşimiyle bıyık telleri de titreşiyor. Biri küçük çocuklarınki gibi incecik sesli. Birinin kulağında işitme aygıtı olduğuna göre belli ki ağır işitiyor. Başkalarını da kendisi gibi sandığından olacak en yüksek sesle bağırarak konuşan o. Biri ara vermeden pipo çekiyor ve çok seyrek konuşuyor. Ne var ki, seyrek konuşuyor ama, her sözünde keramet varmış gibi sesini tonlamasını çok iyi biliyor. Örneğin “Tuzluğu uzatır mısın?” derken bu yalın sözü öyle bir söyleyişi var ki, karşısındaki bir özdeyiş dinler ve bu sözü yaşamında ilk kez işitiyormuş gibi oluyor.

Evet, bunlar işte böyle yedi kişi. Konuşma biçimlerine bakılırsa, yedisi de ülkemizde aydın, hatta apaydın sayılan takımından.

Posbıyıklı olanı, coşkuyla anlattığı olayın kahramanının adını anımsamayınca,

– Hay Allah, dedi, neydi adı yahu... Hepiniz tanırsınız...

Göbeklisi,

– Haaaa, bildim... dedi, dış danışmanlıkta şeylik yapmıştı hatta... O değil mi?

– Hah, ta kendisi... Söyle şunun adını...

Göbekli olanı bikaç kez “Adı, adı, adı...” diye yineledikten sonra,

– Hay adı batsın, dedi, aklıma gelmiyor.

Pipolu olan, çok önemli bir ülke sorununa parmak basar gibi,

– Anladım, dedi, hani bir yapı kooperatifi kurmuştu da, sonra paraları iç etti, filan... Mahkeme yıllar sürmüştü. Paraların üstüne yattı...

– O işte... Peki, neydi adı?

– Adı, adı, adı? Hay adı batası...

– Adı benim de aklıma gelmiyor bitürlü.

O incecik sesli olanı sivrisinek gibi vızıldadı!

– Bildim, bildim... Hatta çok güzel kanun çalardı, değil mi? Amatör musiki topluluklarında filan... Adı neydi be! Tüh, adı batsın...

– Buldum, diye bağırdı ağır işiten adam, hatta adında “T” harfi var, değil mi?

– Evet, evet... “T”li bişeydi adı...

– Çok iyi bilip de anımsayamadığım adlar olursa, o adların harfleri gelir aklıma... Bunun da adında “T” vardı.

– Hay adı batsın, neydi ulan herifin adı? Hepimizin tanıdığı biri işte...

İncecik sesli adam kadehini kaldırıp,

– İçelim Beyler, içelim... diye masadakileri uyardı.

– Şerefe...

– Merhaba diyelim...

Kadehleri tokuşturdular.

Gözlüklü sıska ve uzun adam,

– Şimdi ben bu herifin adını bulamazsam, dünyada başka hiçbişey düşünemem ve bu gece kesinlikle uyuyamam... dedi.

Cavlak kafalı,

– Ben de sabahı ederim adı aklıma gelmezse... Hay adı batası... dedi.

Kadehinde kalan rakıyı da bir dikişte yuvarlayıp çatalına aldığı mezeyi ağzına tıktıktan sonra ekledi:

– O kadar iyi tanıyorum ki canım, iki yıl aynı apartmanda karşılıklı dairelerde oturduk. Herif, iki yıl kirasını ödemedikten başka, ev sahibinden üste para almadan evden çıkmaya razı olmamıştı... Böyle bir rezil işte...

– Bilmez miyim... O yaşamı boyunca oturduğu evlerden hiçbirine kira ödememiştir ki... dedi göbekli adam.

– Salt evlere mi? Yazıhanelere de kira ödemez...

– Yahu, neydi adı? Bilir misiniz, kumarbazdı da... Bitürlü adı aklıma gelmiyor... Dilimin ucunda.... Adı batsın alçağın...

– Çok kumar borcu takmıştır...

– At yarışı da oynardı... O kadar iyi tanıyorum ki...

– Evet canım, hepimiz çok iyi tanıyoruz da... Adını çıkaramıyoruz işte...

Yine cavlak kafalı söze girdi:

– Hatta son karısı... Neydi karısının adı? Müberra değil mi?

– Evet, Müberra... Bak, karısının adını hatırlıyoruz da...

– Boşadı değil mi Müberra’yı?

– Boşamak zorunda kaldı. O rezaletten sonra...

– Gerçekten yahu, büyük rezalet...

– Resmen boşandı ama, Müberra’dan kopamadı...

– Sonra bir daha evlenmişti, bildiğime göre...

– Nikâhla değildi... Beşinci evliliğidir...

– Ay, şimdi patlayacağım... Adında bir “T” var ama...

– Son karısı, ikinci karısından olan kızından yedi yaş küçüktür. Kızının adı da, hmmm, tamam... Nurşen...

– Küçük oğlu için de iyi şeyler söylenmez...

– Eeee, kendisi de o biçimdir biraz... Hatta okuldayken yakalanmışlardı da...

– Bak, sapıklığını bilmiyordum.

İncecik sesli olanı,

– Pek sapık sayılmaz, dedi, ama eşcinseldir... Ben görmedim ama söylerler.

– Ateş olmayan yerden duman çıkmaz.

– Günahı söyleyenlerin boynuna...

– Ama şimdilerde bu eşcinsellik de yaygın, biliyor musun?.. Bu gidişle bir zaman sonra çoğunluğu alacaklar... Şimdiden biz de başımızın çaresine...

Yedi kişiden kopan kahkahayla sözü kesildi. Posbıyıklı, bıyık tellerini titreştire titreştire.

– Olur şey değil yahu, dedi, adı hiçbirimizin aklına gelmiyor... Hay senin adına... Adın batsın e mi...

– Öğrenciliğinde, yatılı okurdu ya, arkadaşlarının sıralarından, dolaplarından filan öteberi yürütürmüş...

– Ooo, ben o huyunu çok iyi bilirim... Huylu huyundan vazgeçmez dostum, herzaman öyledir o...

Kendisi ağır işittiği için herkesi de öyle sanan adam, bağıra bağıra açıklamada bulundu:

– Bigün bizim yazıhaneye telefon etti. Bir iş görüşmek için... Gelme denmez ya... Buyur dedim. O gün de vezneye yatırılacak paralar masamın üstünde duruyor. Veznedar hemen gelir de alır diye kasaya koymadım... Bu gelirse...

– Kim? diye sordu pipolu olanı.

– Yahu adı aklımıza gelmiyor ki... İşte o... Gelirse, biliyorum, gözle kaş arasında masanın üstündeki paralardan bir desteyi çeker yürütür. Birden kapı tıklatılınca, ben hemen masanın üstündeki paraları kaldırıp raftaki kitapların arasına sıkıştırdım. Neyse geldi bu... Geçmiş gün, ne konuştuğumuzu unuttum. Sonra gitti... Ben parayı koyduğum yere baktım, para yok...

– O mu almış?

– Yok canım, nasıl alır? Bilmiyor ki sakladığım yeri?

– E n’olmuş paralara?

– Besbelli ben aceleden koyduğum yeri şaşırmışım. Ara ara, yok para... Öyle biyere saklamışım ki, kendim bile bulamadım.

– Sonra?

– Aradan zaman geçti... Ben unuttum o parayı... Bir zaman sonra bulmaz mıyım paraları masanın alt gözündeki dosyanın arasında...

– İyi yine bulmuşsun...

– Buldum ama, işe yaramadı ki...

– Neden?

– O paralar battal olmuştu, artık geçmeyen paralar...

– Tuuu, bak şu herifin yüzünden... Ulan, neydi adı yahu... Vay adı batası!

İncecik sesli olanı girdi söze:

– Askerliğimizi aynı birlikte yapmıştık da, bak şimdi adı aklıma gelmiyor yahu... Hatta, hiç unutmam, uzun paçalı fanila don giyerdi. Romatizması vardı da...

– Mayasılı da vardır, değil mi?

– Vardır... Basur memesi de vardı da ameliyat olmuştu.

– Bu kadar yakınımız biri...

– Adı gerekli olmasa hemen hatırlardık... İşte böyledir hep, ne zaman bişey gerekli olsa adı aklıma gelmez.

– Bende de hep öyle olur... Öğrencilik zamanımda da, öğretmen bişey sordu mu bende ses yok... Oysa biliyorum, ama aklıma gelmez o sıra. Sonra tuvalete giderim, şıp aklıma gelmez mi?

– Eee, ne demişler, kimin aklı ne zaman gelirmiş...

– Bu herifin adı aklımıza gelmiyor ya şimdi, istersen sen şimdi bir helaya git, belki orda aklına gelir...

Pipolu adam, alanda nutuk çeker ciddilikle,

– Hadi içelim beyler... dedi.

Kadehler bir daha şerefe tokuşturuldu.

Göbeğini masanın üstüne iyice yerleştirip rahatlayan adam,

– Şurda yedi kişiyiz, dedi, yedimiz de şu herifin ıcığını cıcığını biliyoruz da, bir adını hatırlayamıyoruz.

– Adını biliyoruz... “T”li bişey,

Posbıyıklı,

– Hatta uğur sayısı da dokuzdur, dedi. Nerden biliyorsun derseniz, bigün onunla piyango bileti alıyorduk. Biletçideki sonu dokuz olan bütün biletleri satın almıştı da hiçbirine amorti bile çıkmamıştı.

– Yahu, çıldıracağım be... Neydi bu herifin adı...

–“T”li bişey...

Ağır işiten kükredi birdenbire:

– Bırak allasen... İkidebir “T”li bişey, “T”li bişey deyip durma, bu dünyada “T”li bişey milyonlarca... Önemli olan “T”nin neresinde olduğu... Adının başında mı, sonunda mı, ortasında mı, değil mi ama, neresinde?

– Sağlığınıza, şerefinize arkadaşlar...

– Kanlıca’daki o yalı babasından mı kalmıştı?

Bu soruyu soran gözlüklü uzun boyluya göbekli adam,

– Güldürme insanı, diye yanıt verdi, kirasını ödeyemeyen adamın yalısı olur mu? Babası kim ki, ondan yalı kalsın... Babası, nahiye müdürlüğünde hademeydi. Annesi de evlere işe giderdi. Çok iyi bilirim, bir gecekonduda barınırlardı. Taaa mahalleden tanırım da çocukluğumuzda, yine adı aklıma gelmiyor.

– Peki, o yalı?

– Yalı ilk karısınındı... İlk karısı bundan kırk yaş büyüktü. Kadını malı için aldı, yakında ölür diye... Kadın da maşallah eski toprakmış, ölmek bilmiyor... Boğazına da gayet düşkünmüş kadın. Bizimki...

– Hangisi?

– İşte adında “T” olup da adı aklımıza gelmeyen... Kadını erken öldürmek için bir yol bulmuş. Kadın pastayı çok severmiş. Bu bizimki her akşam karısına pastalar getiriyor. Kadın da bayılıyor kocasına ne ince adam diye. Bu bizimki pastaların içine müshil şekeri koydururmuş... Kadın başlamış cırcır gitmeye... Zavallı heladan çıkamaz olmuş... Pastaları yedikçe kadının içi boşalıyor. Kadın zara döndü, içi iyice boşaldı ; sonunda da teninin içinde bir tin kalınca, ruhunu da teslim edip kurtuldu. Zavallı kadın helada ölmüş yahu...

– O kadar iyi tanıyorum ki... Düztabandır bilir misiniz? Düztaban olduğundan koşamazdı okuldayken...

– Düztabanlığı bırak, öyle bir horlardı ki geceleri, kırk öküz boğazlıyorlar sanırsın... İngiltere’ye onunla birlikte gitmiştik de aynı pansiyonda kalırdık, ordan bilirim. Pansiyondakileri bırak, komşu evlerden, insan mı boğazlıyorlar diye gelirlerdi geceyarıları...

– Sağlığınıza beyler...

– Hepimizin sağlığına...

Gözlüklü sıska adam rakı kadehini masaya bırakırken,

– Tamam, diye bağırdı, şimdi aklıma geldi.

Coşkuyla hep birlikte sordular:

– Adı mı?

– Adı batsın, adı değil, çiftetelli oynayışı geldi hatırıma... Eğlence toplantılarında ortaya fırlar, ceketi filan fora eder, masa örtüsünü de beline dolar, öyle bir göbek atardı, öyle bir göbek atardı, benim diyen oryantal dansöz öyle kıvıramaz... Söyleyin şunun adını yahu...

– Hangi burçtan olduğunu da biliyorum. Kova burcundandır...

– Adı, adı, adı? Evet, “T”si var bikez de, ondan sonra yok... Lütfen söyleyin şunun adını, yoksa bu gece vallahi uyuyamam...

– Yahu, bilsek söylemez miyiz ; devlet sırrı değil ya bu...

– İngilizce bilirim diye geçinirdi ama, geç... Bilmezdi.

– Değil mi ki adında “T” var... Bildiğimiz bütün “T”li adları sayalım! Tahir, Temel, Turan, Tel Aviv...

– Yok daha neler... Tel Aviv, Tahran... Bu “T” harfi başta değil, sondaydı benim aklımda kaldığına göre...

– Bende akıl kalmadı ki...

–“S” var mıydı adında?

– Olacaktı sanırım...

– Evet evet... “S”, “T”... “R” de vardı... Cavlak kafalı bağırdı:

– Şimdi bulduk işte: “Sttrrr...”

Bir kahkaha daha koptu. Gülmekten gözlerinden yaş gelen şişman adamın göbeği masadaki cacık kâsesinin içinde bikaç kez hopladı.

– Herzaman, heryerde adı geçer de, bak şu işe, şimdi burda hiçbirimizin aklına gelmiyor.

Pipolu, bir orkestra şefi bagetini kaldırır gibi kadehini kaldırıp,

– En kötü günümüz böyle olsun... dedi.

– Yemeklerden sonra yanaklarını şişire şişire diliyle dişlerini sesli sesli karıştırmasından iğrenirim.

Cavlak kafalı,

– Size onun için bir sır vereyim mi? dedi, röntgencidir...

– Ne röntgeni yahu?

– Dikizci be... Perdeleri açık kalmış pencerelerden içerdekileri dikizlemek için kış gecelerinde bile damlara, telefon direklerine tırmanırdı, ağaçlara çıkardı.

– Yahu adı... Dilimin ucunda be...

– Benim de...

– Hay adı batası...

Orta yaşı geçmiş ve aydın görünüşlü yedi adam, adını bitürlü anımsayamadıkları arkadaşları üstüne saatlerce durmadan konuştular ve boyuna içtiler. Başka bişey de konuşmaya zamanları kalmadı. Adını anımsayamadıkları adamın, bir zamanlar dış danışmanlıkta çalıştığını, kurduğu yapı kooperatifini dolandırdığını, amatör musiki topluluklarında kanun çaldığını, anımsayamadıkları adında “T” ve “S” harflerinin bulunduğunu, oturduğu evlerin ve yazıhanelerin kiralarını ödemedikten başka ev sahiplerinden üste para alarak oralardan çıktığını, kumarbaz olup kumar borçlarını ödemediğini ve at yarışları oynadığını, ilk karısının kendisinden kırk yaş büyük olup mirasına konmak için bu yaşlı kadını içinde müshil şekeri bulunan pastalar yedirip öldürdüğünü ve kadının son nefesini helada verdiğini, Müberra adındaki üçüncü karısının kendisine ihanet ettiğini ve boşadığı halde ondan ayrılamadığını, dördüncü karısının ikinci karısından olan kızından yedi yaş küçük olduğunu, oğlunun eşcinsel ve kendisinin az bişey öyle olduğunu, öğrenciliğinde arkadaşlarının öteberilerini aşırdığını, romatizmalı olduğundan uzun paçalı fanila don giydiğini, uğur sayısının dokuz olduğunu, babasının nahiye müdürlüğünde hademe ve annesinin de evlere ortalık işine gittiğini, düztaban olduğu için hızlı koşamadığını, eğlencelerde çiftetelli oynadığını, Kova burcundan olduğunu, bilirim diyorken İngilizce bilmediğini, çok horladığını, yemeklerden sonra diliyle diş aralarını sesli sesli karıştırdığını, röntgenci olup geceleri evlerin içini dikizlediğini... ve daha nelerini nelerini anımsadılar da, adını bitürlü anımsayamadılar.

Beyefendi kılıklı ve aydın görünüşlü yedi adam hesabı ödeyip masadan kalktılar. Sallana sallana dışarı çıktılar. Parktaki arabalarına binerlerken birbirlerine sesleniyorlardı:

– Ben bu gece uyuyamam bu herifin adını bulamazsam...

– Benim de gözümü uyku tutmaz...

– Hay adı batası...

– Yahu, ne olur, gece ne zaman olursa olsun, adı aklına gelirse hemen bana telefon ediver bir zahmet...

– Sen de bana...

– Adı olmaz olsun...

– Adının ortasında biyerde “T” olacak ama...

– Hay adı batası... Gecemizi zehir etti be... İyi geceler...

– Size de arkadaşlar. Bir de adını bulsaydık şunun...

Nesin Vakfı, 6 Aralık 1987

Muasır Medeniyet Seviyesi

Sevgili vatandaşlarım!.. (“Efendim” sesleri.) Size bişey daha söyleyeceğim. (“Buyur” sesleri.) Dilimizi, yani lisanımızı da bozdular. “Muasır medeniyet seviyesi” gibi konuşulan dilimizi “Çağdaş uygarlık düzeyi” yaptılar. Siz bundan bişey anlıyor musunuz? (“Anlamıyoruz” sesleri.) Anlamazsınız elbet, çünkü ben de anlamıyorum.

Size bişey daha söyleyeceğim. Nedense, insanlarımız tepki göstermesini bilmiyorlar. Ben buna çok şaşıyorum. Muasır medeniyet seviyesindeki memleketlerde toplumlar tepki gösterir. Bizim toplumumuz neden tepki göstermiyor? Bakın, Avrupa’da böyle değil. Batı toplumlarının insanları, beğenmedikleri bir hareket olursa veyahut birisi kanunlara, nizamlara, talimatnamelere filan aykırı bir harekette bulunursa, hemen ona karşı tepki gösteriyorlar.

Bakın size kendi hayatımda şahit olduğum biriki misal vereyim. Bundan otuz, belki de otuzbeş yıl önce bir vazifeyle İngiltere’de bulunuyordum. Bir parktayım. Ama o bilinen meşhur Haytpark değil, başka bir Haytpark orası. Hem parkta geziniyorum, hem de fıstık yiyorum ve hem de cıgara içiyorum. Fıstık yerken ne yapılır? Ben de herkes gibi fıstığın içini yiyip kabuğunu atıyorum. Yaşlı bir erkekle bir kadın yanıma sokuldu. Ben orda vazifeyle bulunduğumdan benim yanımda bizim dilimizi bilen bir rehberim de var. O karıkoca İngilizler rehberime benim ne yaptığımı sormuşlar. Ben de fıstık yediğimi söyledim. Niçin içini yiyip de kabuklarını yere attığımı sormuşlar. Ben de, “Ne yapayım yani,” dedim, “kabuğunu yiyip içini mi atsaydım?” Bunun üzerine rehber dedi ki, “Ekiskiyüzmi” yani, “affedersiniz” dedi, “İngiltere’de kabuklar atılmaz.” Vallahi anlamadım önce. Ben sandım ki, İngilizler fıstığı kabuğuyla yiyorlar. Halbuki onlar bana, kabukları yere atıyorum da, çöp kutularına atmıyorum diye kızıyorlarmış. O yaşlı İngiliz kadınla erkek bana çöp kutularını gösterdiler. O sırada cıgaramın izmaritini yere attım. Ben ihtiyatlı adamımdır. İzmariti yere attım mı, öyle bırakmam. Ne olur, ne olmaz, yangın filan çıkabilir. Yanan izmariti ayağımla iyice ezdim. O yaşlı İngiliz kadınla erkek, ben izmariti ezerken, ne yapıyorum diye şaşkın şaşkın bakıyorlar. “Ne yapıyorsunuz?” diye bağırdı İngilizler. Rehber, İngiltere’de izmaritler yere atılmaz dedi. E, ne yapılır? Cebime mi atacağım? “Söndürülüp kutuya atılır,” dedi.

Bakın vatandaşlar, adamlar, belediyenin emirlerine uymayanlara nasıl tepki gösteriyorlar. Bizde olsa, izmariti ister yere at, ister havaya fırlat, kimse aldırmaz. Neden? Çünkü biz tepki göstermesini bilmiyoruz.

Bir tarihte de yine vazifeyle Avusturya’dayım. Yine rehber vermişler bana. Rehberimle Viyana’da bir caddede yürüyoruz. Biliyorsunuz, Viyana yeniçeriler zamanında azkalsın bizim olacakmış. Neyse orasını geçelim... Yürürken, vallahi hiç farkına varmamışım, nasılsa yere tükürmüşüm. Bu sefer rehber, “Başkası tepki göstermeden sizi uyarıyorum efendim, burda yerlere tükürülmez,” dedi. Tabii bozuldum... O bozuntuyla, “İyi ama, buralarda hiçbir yerde ‘Yerlere tükürmek yasaktır’ yazılı levha asılı değil ki...” dedim. Öyle ya, yasak levhası konulmayınca insanlar nerden bilsin yere tükürmenin yasaklandığını? Öyle değil mi? Bizim memleketimizde, biliyorsunuz, nasıldır? Heryerde yasak levhaları vardır: “Yerlere tükürmek yasaktır!” “Buraya işeyen eşektir!”, “Eşeklere mahsus heladır!”, “Yerlere çöp ve izmarit atmak yasaktır!”, “Pencereden sarkmak yasaktır!”, “Köpek var, içeri girmek yasaktır!”, “Bu deniz yalıya aittir, yüzmek yasaktır!”, “İnşaata girmek yasaktır!”, “Çiçekleri koparmak yasaktır!” Peki, bu kadar çok yasak levhası var da, neden hâlâ vatandaşlar yasakları çiğner? Çünkü vatandaş okuryazar değil ki, levhada yasak yazılı olduğunu anlayabilsin. Ama şimdi biliyorsunuz, okuma yazma seferberliği açtık ve okuryazar nispetini yüzde yetmişe çıkardık. Demek ki, “Burası eşeklere mahsus heladır,” diye badana fırçasıyla kireçlenerek yazılmış duvarın dibine vatandaşlarımızın yüzde yetmişi artık işemeyecek. (“Sağol” sesleri ve sürekli alkışlar.) Bakın, şöyle bir vaka olmuş hatta. Türkiye’de bir müddet yaşayan bir Alman, evinin sokak duvarına yazılı “Eşeklere mahsus” yazısını sokağın adı sanmış da Almanya’ya dönünce komşusuna gönderdiği mektubun zarfına adres diye “Eşeklere mahsus Str” diye yazmış.

Yani yasak levhası olmayınca insan nasıl anlar neyin nerde yasak olduğunu? Hatta, bakın, bir hatıramı daha anlatayım. Bigün tirende gidiyorum. Tirenin pencere söğesine madeni bir plakaya “Dışarı sarkmayınız!” diye yazmışlar. Ne demek bu? Yani pencereden sarkmak yasak... Yolcular ne yapmışlar, biliyor musunuz? “Sarkmayınız” kelimesindeki “m” harfiyle sondaki “nız”ı kazıyıp silmişler. O zaman ne olmuş: “Dışarı sarkmayınız!” olmuş “Dışarı sark ayı!” Olur mu, ne ayıp, bir onlara bakın, bir de bize... Onlar belediyenin emrine itaat etmeyene tepki gösteriyor, biz ne yapıyoruz. “Dışarı sark ayı!” diyoruz. Aradaki farka bakın. Bu kadar büyük fark olunca “Muasır medeniyet seviyesi”ni nasıl geçeceğiz?

Batı toplumlarında kanunları, emirleri çiğneyenlere halkın nasıl tepki gösterdiğini anlatıyordum. Yine bir tarihte, yirmi yıldan çok oldu, Almanya’nın bir kentinde görevliyim, geçmiş gün, şimdi hatırlayamıyorum ; ya Hamburger, ya Berlinger, işte öyle biyer... Yanıma yine Türkçe bilen bir rehber vermişler. Acele işim olduğundan dalmışım, bu yandan karşı kaldırıma geçerken yaşlı bir Alman kadını koluma yapışıp geçiş lambasını gösterdi. Kırmızı lamba yanıyormuş. Rehberin dediğine göre bana çok ağır bir laf söylemiş. Bakın Avrupalının tepkisine... Belediyenin nizamına, hükümetin emrine, devletin kanununa uymadın mı, hemen tepkisini gösteriyor. Araba maraba yok ki, kırmızı yanarken geçsem ne olur... Hayır, olmaz! Ben tabii kadına “Çok pardon madam” dedim. İşte o gün bugün ben, kırmızı lamba yanarken karşıya geçmem.

Biz de tepki göstermeye alışmalıyız, tepki gösteren bir toplum olmalıyız. Kanunlara, nizamlara, emirlere, talimatlara ve talimnamelere uymayanlara karşı hemen tepki göstermeliyiz ki, çünkü biz başka türlü hiçbir zaman bu muasır medeniyet seviyesini geçemeyeceğiz.

Bakın vatandaşlarım, başka bir misal daha vereyim. Yine görevli olarak bir tarihte Paris’te bulunuyordum. Biliyorsunuz, Fransa’nın başkenti olan Paris... Bu seferki rehberim bir kadın. Kadın bana Paris’in nerelerini görmek istediğimi sordu. Hay Allah... Söylenmez ki kadına. Gitmiş olanlar bilirler, Paris’in bir meşhur Şanzelize Caddesi vardır, benzetmek gibi olmasın, bizim Istanbul’un İstiklal Caddesi gibi bir cadde... O cadde üstündeki bir sinemada baktım afişlerine, ilanlarına, Emanüel filmi oynuyor. Bu Emanüel filminin methini çok duymuşluğum var. Kadına, Emanüel’i göreceğim denmez ya... Sinemanın önüne gelince, biriki saat yalnız gezmek istediğimi söyledim. Kadın anladı benim niyetimi. “Bu film Fransızcadır,” dedi. Nece olursa olsun, ne fark eder? Ben filmi dinlemeyeceğim, seyredeceğim. Neyse sinemadan vazgeçtim. Öğrenciliğimdenberi benim aklım Napolyon’dadır. Kendisini görmek kısmet olmadı, bari sarayını görelim dedim. Bindik bir arabaya, gidiyoruz. İnsanlık hali bu ya, ben gayetle sıkıştım. Terslik işte. N’olacak şimdi? Çatlayacağım. Çatlamaya da razıyım da, ya arabanın içinde ve rehber kadının yanında şarrr diye desturun... Şoföre, “Aman stop oğlum, van moment...” dedim. Arabanın durmasıyla kendimi arabadan attım. Bir koşu bende... O yana, bu yana. Bir ıssız yer yok ki... Derken, buldum bir köşe... Yahu, onca insan nerden çıktı? Toplandılar başıma. Bağıran, çağıran... Sanırsın, terörist avına çıkmışlar. Kadın yetişti de kurtardı. “İşemek yasaktır” yazısı yok, şuna mahsus hela yazılı değil... Hemen yanda genel hela yok muymuş. Neyse ben o genel helaya da girdim.

Yani demek istiyorum ki adamlar tepki gösteriyorlar. Bizde kanunlara, nizamlara, emirlere uymayanlara, işeyenlere, tükürenlere filan tepki gösterilmez. E böyle olunca da, nasıl geçeriz muasır medeniyet seviyesini vatandaşlarım? (“Yaşa, varol...” sesleri.)

Bakın, vatandaşlarım, bizzat başımdan geçmiş bir misal daha vereyim. Brüksel’deyim bigün. Üzerinize afiyet nevazil olmuşum. (“Geçmiş olsun” sesleri.) Şimdi değil, o zaman... Boyuna hapşırıyorum. (“Çok yaşa!” sesleri.) Siz de görün... Sonra efendim, aksırıp tıksırıp hapşırıp öksürüp duruyorum. O durumda yataktan çıkmamam gerekir ama, vazife herşeyden mukaddestir deyip o gece bizim için verilecek ziyafete gittim. Bu seferki rehberim erkek... Tam ziyafette... Masada... Hapşırmam gelmez mi! Mendili çıkarmak için elimi cebime attımsa da hapşırığa yetiştiremedim. Bu hapşırık, padişah fermanı olsa dinlemez... Elimi mendile attığımdan ağzımı da kapayamadım... Bir tepki, bir tepki bana...

Bakın vatandaşlar, bikez de ne oldu. İtalya’dayım. Bizim lahmacuna bu İtalyanlar piza diyorlar. Bu İtalyanlar çok tuhaf millet, “piza”yı bir kentin adı yapmışlar. Bizde olsa, bir kentin adını lahmacun koysak herkes güler. İtalyanlar kentin adını piza koymuşlar ama gülmüyorlar. Orda herşeyin adı piza... Kenti, Piza kulesi, ver bir piza... Bana o Piza kentinde Piza müzesini gezdirecekler. Bu seferki rehberimle İngilizce konuşuyoruz, ama adamın İngilizcesi zayıf... Nerden anladım derseniz, kendisi söyledi. Neyse, müzeye giriyoruz. Daha adımımı attım atmadım bunlar bana bir çıkışsınlar... Anladım ki, yine kanunları, nizamları çiğnedim ama hangisini... Bastığım yerleri gösteriyorlar. Bir de ne bakayım, paspasa silmeden ayakkabımın çamuruyla içeri girmişim... “Çamurlu ayakkabıyla girmek yasaktır!” diye bir yazı yok ki... Yani diyeceğim, adamlar tepki göstermesini biliyor. Nedense biz tepki göstermesini bilmiyoruz.

Bakın vatandaşlar, yine bizzat yaşadığım bir vakayı anlatayım. İsveç’te mi, İsviçre’de mi, ikisinden birindeyim bir tarihte, yine vazife ile tabii. Tirene bineceğim. Bilet alacağım ama, gişenin önü kalabalık, benim de işim acele. Önümdekileri şöyle nezaketle iteleyip önlerine geçeyim dedim, vay efendim, bir tepki, bir tepki... Ne bileyim ben, orda dirseklemenin, öndekinin önüne geçmenin yasak olduğunu... (Sürekli olarak “En büyük sensin, senden büyük yok... Kimse senin önüne geçemez!” sesleri.) Biz olsak, dirseklesek de, dirseklensek de aldırmayız, tepki göstermeyiz. Ama vatandaşlar, böyle gidersek, nah işte buraya yazıyorum, zor geçeriz muasır medeniyet seviyesini...

Herşeyin başı, kanunlara, emirlere, nizamlara, talimatlara uymayanlara tepki göstermekle başlar. Yoksa vatandaşlarım, biz bu muasır medeniyet seviyesini nah geçeriz... (Anlamı anlaşılmayan sürekli bağrışmalar.)

Nesin Vakfı, 15 Mart 1987

Yiyin Allaşkına

Bizim bir yeğenimiz var. Daha doğrusu bizde yeğen çok da, işte bu onlardan biri... Hani insanın ısısı termometreyle ölçülür ya, işte bunun gibi insanların açıkgözlüğünün bir ölçeği olsa da açıkgözlük ölçülse, bizim bu yeğen dünyada birinci gelir. Köyün üç sınıflı ilkokulunu bitirdikten sonra bir daha okula mokula gitmeyen yeğen, kırk üniversite bitirmişi cebinden çıkarır. Kurban olduğum Allahım bu bizim yeğene öyle bir akıl vermiş, hem de sonradan sokma değil, anadan doğma bir akıl...

Türkiye’nin işsizler ordusu ekmek kapısı olaraktan daha Alamanya’yı keşfetmeden çok önceleri, bu bizim yeğen Alamanya’ya gitti. On yıl kadar sonra Alamanya’dan döndü ki, öyle bir değişmiş, öyle bir değişmiş, biz bunu tanıyamadık da, halis Alaman sandık. Alamancanın en kibarcasını öğrenmiş ve Türkçesi az bişey bozulmuş. Kimi Türkçe sözleri unutmuş. “Aaaa, nasıl derler?..” diye kekeleye kekeleye konuşuyor. Kendi demesine bakılırsa yeğenin o kibar Alamancasını Alamanın ayaktakımından olanlar bile anlayamazlarmış. Alamancasına aşkolsun da, bir de bir huy edinmiş, her sözün başında, ortasında ve sonunda “Ah zooo...” deyip duruyor. Bizim yeğen “Ah Zooo!”suz konuşamıyor.

Dayanamadım sordum:

– Yeğen, ikidebir “Ah zoo, ah zooo...” demektesin. Bu “Ah zoo” ne demeye gelir?

Bu “Ah zooo”nun ne demeye geldiğini Alamanlar da bilmezmiş, çünkü hiçbişey demeye gelmezmiş. Ama Alamanlar “Ah zooo”suz konuşamazlarmış. Alaman, “Ah zoo” demezse dili kilitlenir, konuşamazmış. Bir insanın halis Alaman olup olmadığı “Ah zoo...” çekip çekmemesinden bilinirmiş. Bizim yeğen “Ah zooo”dan başka ikidebir “Yaah yaah...” da çekiyor.

Yeğen o ilk gelişinden sonra, iki üç yılda bir, Türkiye’ye gelir, bizim evde konuk kalır. Alamanya’da yaşayalı yirmibeş yılı geçti. Alamanya’dan her gelişinde, bizim çok kalabalık olan akrabalara türlü armağanlar yağdırdığına bakılırsa çok kazançlı bir iş yapıyor olmalı. Ne iş yaptığını sordum. Alamanya’ya daha yeni gittiği zamanlarda, bir iş bulup çalışması gerekirmiş. Ama sonraları, Türkler işçi olaraktan Alamanya’ya doluşmaya başlayınca artık bir iş bulup çalışması gerekmiyormuş.

– Yani yeğen, senin hiçbir işin yok mu orada?

– Ah zooo... Yok gibi bişey işte... Yah!

– Biz burda bunca çalışıp gene zorla yaşıyoruz da, sen orda işsiz nasıl geçinip yaşıyorsun?

– Ah zooo... Alamanya’da çalışan o kadar çok Türk var ki, benim çalışmama hiç gerek kalmıyor. Yaah!..

Anlamadım ya, sözü uzatmak da istemedim. Benim anlamadığımı görünce,

– Ah zoo, çalışarak para kazanmaya kalksaydım, bu kadar param olur muydu? dedi.

Bak, bu da doğru.

Günün birinde bizim Alamanya’daki yeğenden bir mektup aldım. Türkiye’de Alamanlarla ortak bir iş kurmak istiyormuş. Çok kazançlı, milyarlık bir işmiş. Bana bir iyilik yapmak istediğinden, beni de bu işe ortak yapacakmış. Soruyordu mektubunda: “Sen de böyle kazançlı bir işe ortak olmak ister misin?”

Yanıtladım mektubunu: “İlkin iş nasıl bir iştir? Sonra benim gibi zor geçinen biri böyle milyarlık işe neyle ortak olacak ki?”

Alamanya’dan geldi yeğen. Dediğine göre, çok büyük Alaman işadamlarıyla anlaşmış. O işadamları yakında Istanbul’a gelecekmiş. Onları benimle tanıştıracakmış. Kuracağımız işin nasıl bir iş olduğuna gelince, işadamları için şu iş yada bu iş önemli değilmiş. İşadamları için para kazanılacak bişey olsun da, n’olursa olsunmuş ; nasıl ve nerden kazanılırsa kazanılsınmış. Arada “Ah zoo”lar ve “yah!”lar çekerek anlatıyor bizim yeğen. Bunlar öyle yaman işadamlarıymış ki, hayvan fışkısından insan dışkısına dek, karı pazarlamasından tut, aksakallara erkeklik gücü veren macuna, tohumla göl balığı yetiştirmekten turizme, karga etinden yapılma keklik konservesine dek akla gelen gelmeyen sayısız iş yaparlarmış. Bunlar çöl ortasında anadan doğma cıbıl beş kişi görse, o donsuzlardan bile para kazanmanın bir yolunu bulurlarmış. Dünyanın heryerinde de kolları varmış.

Yeğenin dedikleri bana azbiraz karışık geldiğinden, sordum:

– İyi dedin de yeğen, düz işlere bile ket vuran bu bizim hükümet, bu karışık işlere ne der?

Yeğen anlatıyor. Bunların hüneri şuymuş ki, en kötü, en pis işi bile öyle allar pullar, öyle ambalajlar, öyle yaldızlar, öyle pazarlarlarmış, öyle sunarlarmış ki, biz bu hünerleri bilmediğimizden inciyi çakıla ve altını boka dönderirken, bunlar boku altına ve çakılı inciye çevirir, ilkin hükümetin gözünü boyarlarmış. Hüner sunuş biçiminde, ambalajda, reklamda, pazarlamadaymış.

Yeğen sözünü şöyle bağlıyor:

– Neden onlarda hiçbişey yokken herbişey var da, bizde herbişey varken hiçbişey yok... Ah zooo... İşte bundan. Yah!

Benim de aklımı yatırdı bu işe. Hem para koymayacağıma göre benim ne zararım olur ki... Şimdi sıra geldi Alaman işadamlarını burda ağırlamaya.

– Ah zooo... Bu Alamanlara yemekten yana kulak asma. Alaman mutfağından domuz etiyle patatesi çıkardın mı, geriye tencere tabaktan, çatal bıçaktan başka bişey kalmazmış. İşte buyüzden bu işadamlarını bizim eve yemeğe çağırmalıymışız. Çünkü işadamları, en önemli, en büyük işleri bile yemekte konuşurlarmış. Buna iş yemeği derlermiş. Bunlara bizim evde bir akşam iş yemeği vermeliymişiz ki, bizim dolmaları, sarmaları, mantıları, börekleri, baklavaları yiyince akılları şaşsın... “Yah!” diye sözünü bağlıyor bizim yeğen. Yeğenin önerisine anamla karım dünden gönüllü. Çünkü, kendi demelerine göre, ikisi de yemek pişirmede birinciye geliyor. Hem de doğrudur, karım oklavayla bir yufka açar, yufkanın biyanından baktın mı, tül perdeden bakar gibi, öte yanı görürsün. Bu yufkayla suböreği yapınca, iki kilo suböreği yersin de, ikiyüz gram yedim sanırsın ; öyle hafif... Hele baklava ağzında erir, yedin mi yemedin mi anlayamazsın. Anamın safranlı ve tavuk suyuna pilavı üzerine pilav olamaz.

Neyse efendim, ortak olacağımız Alaman işadamlarından telgraf geldi bizim yeğene. Uçakla üç kişi geleceklermiş. Başka yerde de işleri olduğundan burda bir gece iki gün kalıp uçacaklarmış gene. Otelde yerlerini de ayırtmışlar. Bize kalıyor, bizim evde bir akşam iş yemeği vermek. Bu yemek de ençok bir, bilemedin, iki saat sürmeliymiş. Bu zaman içinde biz Alamanlara çekici gelecek işler önerecekmişiz.

– Ne gibi işler yeğen?

– Ah zoo... Sen orasını bana bırak. Öyle işler önereceğim ki, akılları duracak. Yah!

Ağzından laf almak için kaçamaklı biçimde ne işler önereceğini sordum. Vay bu bizim yeğendeki akıl... Efendim, bu bizim kentimizde sokak iti çokmuş. Belediye öldürtmekle baş edemiyormuş. Alamanlara bir fabrika kurdurtabilirse, toplanacak sokak itlerinin derisinden, kadın eldiveni, manto yakası, kürk, kuyruklarından da kadınlar için kürklü şapka, anahtarlık, süs eşyaları yapılırmış ve sokak itlerinin etleri ve kemikleri de atılmaz, bunlar da kurulacak yem fabrikasında makineden geçirilip kurutulur, kümes hayvanları yemi olurmuş. Sokak kedilerinden de aynı biçimde yararlanılırmış. “Yaah!”

Daha ne öneriler var bizim yeğende. Bildiği biyerde bir kaplıca varmış, o kaplıcanın çamuru egzamaya, yaraya, deri hastalıklarına birebirmiş. Bu Alamanlara kadınlara güzellik kremi olarak bu çamuru önerecekmiş, bunlar çamurun içine güzel kokular koyup öyle ambalajlarlarmış ki, çamurun gramını bin liradan satarmışız.

Belediyeyle anlaşıp kentin çöplerini bedavadan toplayıp bu çöplerle denizin ortasında özel bir ada kurmak da önerilerinin arasında. Bu özel adada kumarhane ve başka haneler gibi kâr getiren turistik işler yapmak... ‘Yaaah...’

Karımla anam, daha telgrafın geldiği gün kolları sıvadılar. Güzel yemekler pişirmekte birbiriyle yarıştalar. Pişirecekleri yemekleri de aralarında bölüşmüşler. Çorbayı anam, köfteyi karım, mantıyı karım, zeytinyağlı sarmayı karım, böreği anam, baklavayı karım yapacak... Aralarında işbölümü yapmışlar.

Yeğen diyor ki:

– Mesariften yana hiç çekinme. Aç kesenin ağzını. Kaz gelecek yerden tavuk esirgenmez, demişler. Yaah...

Her ne olacaksa, bu biriki saatlik iş yemeği sırasında olacakmış. Bana ortaklık hissesi yüzde bir verilse, gene milyonlar tutarmış.

Bizim kese ne ki, ağzını açsak ne çıkar... Açtık ağzını, boşalttık keseyi. Yetmedi. Borca da girdik. Daha doğrusu borca battık. Bakkalına, kasabına, manavına, sütçüsüne, bütün mahalle esnafına borçlandık. Hiç önemi yok, milyonlar gelecek ya...

Sonunda gün geldi çattı. Yeğen, üç Alaman işadamını havaalanında karşılamaya gitti. Onları ilkin otele yerleştirecek. Biraz gezdirecek. Akşam da bizim eve iş yemeğine getirecek. Ben evde beklemekteyim. Anamla karım hâlâ mutfaktan çıkamıyorlar. Bunlar deli yahu! Bunca yemek bir bölük askere yeter be! Kendileri yetmezmiş gibi komşu kadınlardan da yardımcılar çağırmışlar. Sanırsın ki, düğün sofraları kurulacak.

Evimiz Alaman işadamlarına göre değilse de gene de kötü sayılmaz. Ne var ki, sofra takımından eksiklerimiz varmış. O eksikleri de konu komşudan toparlayıp tamamladık. Akşam saat yedide gelecekler.

Yediyi beş geçe araba kapının önünde durdu. Ben koşup kapıdan karşıladım konukları. Buyrun, buyrun, buyrun... Yeğen, benim dediklerimi onlara çeviriyor. “Ah zoo, sofraya oturalım da hemen iş konuşmasına geçelim...” dedi yeğen.

Yemek odasına geçtik. Alamanları sofraya yerleştirdik.

Anam, tabaklara çorbaları dağıtırken yeğen iş konuşmasına başlamış bile. Diyormuş ki Alamanlara, “Bizim burda daha insan eli değmemiş çok zengin iş kaynakları var, önce dediğim gibi...”

Yeğen, sonradan bana dediğine göre, bunları demesine dedi de, anamın ikramından sözünün arkasını getiremedi ki... Benim anam herzaman böyledir. Anam tabaklara kepçe kepçe çorba dolduruyor. Alamanlar elleriyle ve Alamanca olaraktan dilleriyle, “Aman yeter” diyorlarsa da, anamın dinlediği yok. Yeğenin sözünü ağzına tıkıp başladı bizim Türk usulü ikrama:

– Yiyin yiyin... Afiyet olsun... Buna düğünçorbası derler, bildin mi? Bizim memleketin çorbası dedin mi, yayla çorbası bir, bu iki... Yiyin allaşkına... Di buyrun...

Konuşurken ikidebir yeğene dönüp,

– Dediklerimi eksiksiz çevir ki anlasınlar... diye onu uyarıyor.

Zavallı yeğen, biriki çevirip sonra anama,

– Teyze, hele azbiraz izin ver ki, biz de işten konuşalım... diyorsa da, anamı susturmak olası değil.

Alamanlarla Türkçe konuşmaya da başladı:

– Beğendin, he mi? Dedim sana güzeldir diye... Dur hele, bir kepçe daha koyayım...

Alamanlar iki elleriyle tabaklarını korumaya çalışıyorlarsa da, anam aradan yol bulup çorba dolu kepçeyi tabaklarına boşaltıyor. Tam bizim yeğen sözü alıyor, anam başlıyor:

– Buyrun allaşkına... Yabancı yabancı durmayın öyle... Çekinmeyin, yiyin, yiyin... (Yeğene) Söyle de yesinler... Bura yabancı yer değil, kendi eviniz bilin...

Alamanlar gerçekten mi beğendiler, anamın üstelemelerine mi dayanamadılar, herneyse, çorbaları bitirdiler.

Anam,

– Az daha isterler mi sor hele... dedi yeğene.

O zaman ben,

– Ana, bu yemek ahbaplık yemeği değil, burda iş konuşacağız. Bırak ki işten konuşalım... derken bu kez nöbeti karım aldı.

Değiştirdiği tabaklara kendi yaptığı salçalı köfteleri koymaya başladı, çenesi de açıldı:

– Buyrun allasen... Tuzu azsa koyun, aha tuzluk şurda... Biberlik de işte... Şurda da kırmızı toz biberle pul biber var... Buna biz basma köfte deriz... Kimyonu azsa koyun... Herhal sizin yemeklere benzemez ama, gayet lezzetli gelir bize... İnsanı besler... Yabancı yabancı durmayın öyle...

Karımın çenesi hiç durmuyor ki, şu iş konusunda iki söz konuşalım. Hay Allah belanı vere karı... Karım soluk alacak olsa, anam kapıyor lafı:

– Salatadan da buyrun... Tabağınıza mı koyayım... Burda söğüş domates, burda da çoban salatası... Karışık salata da burda... Yiyin canım, yiyin... Su mu, ayran mı? Sıkma meyve suyu da var...

Alamanlar köfteleri beğenmiş olacaklar ki, tabaklarındakileri silip süpürdüler. Anamla karım hamle edip boş tabaklara yeniden köfte doldurmaya kalktılar. Üç Alaman, köfte koydurtmamak için tabaklarının üstüne yatar gibi eğildiler.

– Tabaklarınızı değiştireyim... Vallahi siz bişey yemediniz. Yazık, aç kaldınız... Ekmek buyrun... Şu kâsedekine biz sumak deriz... Serpin serpin yemeğe... İştah açar... Mideye de gayet iyi gelir.

Ben artık Alaman konukları da unutup,

– Sus ulan karı, sus! Sus ki, iki çift söz edelim. Herifler yarın gidiyor... diye bağırdım.

Karım,

– O nasıl şey, konuğa ikram gerekmez mi? Sustum sustum işte... dediyse de bu kez anam tabaklara karnıyarıkları doldururken aldı sözü:

– O kadarcık olur muymuş... Daha neler.. Aman dur, bir karnıyarık daha koyayım... Yooo, vallahi olmaz. Yemezseniz gücenirim. Kırk yılda bir, evimize konuk geldiniz... Yiyin allaşkına... (Yeğene) Söyle dediklerimi de yesinler...

Başa çıkamayacaklarını anlayan Alamanlar, sonunda teslim oldular. Tabakları karnıyarıkla doldu.

– Tabağınıza biraz salata koyayım... Hangisinden?.. Bu turp rendesi, çok şifalıdır... Bu da kırmızı turp... Burası sizin eviniz sayılır. Çekinmeyin...

Yemekten başka hiçbişey konuşmaya fırsat vermiyorlar.

– Ana, sus ki biraz işten konuşalım. Bu herifler buraya iş konuşmasına geldiler, yemek de bahanesi...

Anamı susturmanın olanağı yok. Soluklanmak için susacak olsa, sözü karım kapıyor. Ama Alamanlar iyice aptallaşmışlar. Avurtları yemekle dolu doluyken kendilerine uzatılan ayranları, meyve sularını içiyorlar.

– İç iç... Bastırır. Bir karnıyarık daha ister misin? Çekinme...

Karım suböreğini ortadaki tepsiden alarak dağıtmaya başladı. Tabakları öyle dolduruyor ki “öksüz doyuran” dediklerinden... Biyandan da anlatıyor:

– Çarşıdan alma değil haa, kendi elimle yaptım... Çok hafiftir. Bak böyle işte... İnsanın ağzında erir. Hiç dokunmaz... Bitane daha almazsanız vallahi darılırım... Sizin için özel yaptım...

Alamanlar sanki çok anlarlarmış gibi, suböreğini çok yemenin yöntemini anlatıyor:

– İki lokma suböreği yemeli, üstüne üç yudum ayran içmeli. İşte o zaman bütün gün durmadan suböreği yesen, yedin mi yemedin mi anlamazsın. Ama siz almadınız... Lütfen... Biraz daha... Bakın şu kenarından da koyayım biraz, daha pişkindir.

Bu kez gelin kaynana birbirlerini övmeye başladılar:

– Gelinimin suböreği üstüne suböreği yoktur.

Yeğen dayanamayıp,

– Yemekten başka bişey konuşamayacak mıyız yahu? diye bağırdı.

Karım, sanki yeğenin sorusuna yanıtmış gibi,

– Daha arkada mantı var... dedi.

Saate baktım, sofraya oturalı birbuçuk saat olmuş. Anamla karımın konuklara yemek ikramından zaman bulup da bizim daha işten mişten konuştuğumuz yok. Yemek lafından fırsat vermiyorlar ki...

– N’olur, biraz da pilakiden alın... A vallahi olmaz, iki kaşık olsun pilakiden yedirmeden bırakmam...

– Aaa, ayol kuş kadar bişey yediniz...

– Dolmadan almayacak mısınız... Buyrun, buyrun... Limon da burda... Yiyin, yiyin allasen...

– Vallahi aç kaldınız... Hiç olmazsa safranlı pilavdan buyrun... İki kaşık daha?

Ne yeğen, ne ben, ne de Alamanlar ağzımızı açabiliyoruz. Anam biyandan, karım biyandan ikramlar ederek üç Alamanı tıka basa doyuruyorlar. Evet, tastamam öyle ; tıka basa... Nerdeyse Alamanları sırtüstü yere yatırıp ağızlarına zorla dolmaları tıkacaklar.

– Tabağınızı değiştireyim... Lütfen...

– Vallahi aç kaldınız...

– Ne olur, misafir gibi durmayın öyle...

Ah, bütün eşeklik bende... Yahu ben nasıl bilmem, bizim geleneğimize göre konuk ağırlamanın böyle olduğunu da, bu Alamanları iş konuşması için eve çağırırım. Karıların yemek ikramından bizim sofralarımızda kim ne zaman, ne konuşabilmiş ki, Alamanlar konuşsun...

Ondan al, bundan da buyur, vallahi aç kaldınız, Allaşkınıza yiyin yiyin, yabancı gibi durmayın, çekinmeyin, bura kendi eviniz, biber ister misiniz, az daha pilav... filan derken, sıra geldi tatlılara. Karım diyor ki Alamanlara:

– Bunun adı sarığıburmadır. İçi cevizli... Tatlıların şahı sayılır. Herkes yapamaz... Buyrun buyrun...

O üç Alamanın en şişman olanı, içi dövülmüş ceviz dolu sarığıburmayı ısırırken boncuk boncuk terler dökmeye başladı. Benim görüşüme kalırsa, Alamanlar yememekte direnirlerse, bizim kadınlar döve döve bunlara yedirecekler ; iyisi mi yemeyi kazançlı bulmuşlar. Artık bedenlerinde yemek alacak boş yer kalmamış olmalı ki, ağızlarına aldıkları lokmayı yermiş, çiğnermiş gibi yaparak geveliyorlar.

Saate baktım, yemeğe oturalı ikibuçuk saat olmuş. Bundan sonra Alamanlar isteseler de konuşamazlar. Konuşmayı bırak, soludukları ne nimet... Kolan gevşetir gibi, Alamanların biri, deliğini üçüncü kez açıp pantolon kemerini gevşetiyor. Alamanlardan birinin gözleri kaymış gitmiş. Yemeğin ağırlığından uyudu uyuyacak...

Anam hâlâ,

– Elimle yaptım... Baklavadan yemeden dünyada bırakmam... Buyrun, yiyin, yiyin... deyip duruyor.

– Hey yeğen, dedim, bu yemek boşa gitti. Herifler de yarın burdan ayrılıyor. N’eyleyeceğiz şimdi?

Yeğen,

– Ah zooo, dedi, bunlar yarın akşam geç saatte uçağa binecekler. Yarın öğle yemeğini bir restoranda birlikte yeriz de, o zaman konuşuruz iş konusunu... Yah!

Yeğen böyle derken, o boncuk boncuk ter döken şişman Alamanın başı, oturduğu sandalyede sağa kaykıldı. Suratı da patlıcan moruna döndü. Ben,

– Eyvah, Alamanın biri elden gidiyor... derken, anam bir bardak sıkma vişne suyunu,

– İç iç, devadır, iyi gelir... diyerek, herifin kitli dişlerinin arasından ağzına boşaltmıyor mu! Alaman, artık kımıldayamadığından mı, yoksa ağzına dayanan bardaktakini ilaç mı sandığından, yazgısına razı olup o bir bardak vişne suyunu içtiyse de, artık içinde boş yer kalmadığından olacak, bardağın sonuna doğru püskürdü ve püskürmesiyle gök gürler gibi geğirince anam,

– Afiyet, şeker, bal olsun... Bak, yaradı yaradı... dedi.

Karım,

– Kahveleriniz nasıl olsun? diye sorarken Alamanlardan biri kalktı.

Yeğene bişeyler söyledi. O geğiren suratı morarmış Alaman terlerini siliyor. Üçüncü Alaman vitrinlerdeki mankenler gibi donuk duruyor, sanırsın cansız. Yeğenle ben, bu Alamanı kollarından tutup kaldırdıksa da, belli ki adam yediği yemeklerin ağırlığını taşıyamadığından yürüyemiyor. İki yandan kollarına girip yürüttük. Merdivenden inmeleri kolay olmadı. Giderlerken, yeğen Alamanlardan söz aldı ki, yarın bir restorandaki öğle yemeğinde iş üzerine konuşalım. Alamanları kapıdan uğurlarken bile anamla karım hâlâ diller döküyor:

– Bunu saymayız... Gene buyrun, yemeğe bekleriz...

– Vallahi aç kaldınız...

– Ne yediniz ki... Hiç...

Yeğen, otellerine götürmek için Alamanları bir arabaya bindirdi ; kendi de onlarla gitti. Ben de evde açtım ağzımı yumdum gözümü. Anamla karıma demediğimi bırakmadım. Ama onlar yaptıklarının hiç de ayırdında değiller.

Anam,

– N’olmuş ki, diyor, konuk dediniz getirdiniz. Elin garip yabancılarını ağırlamamış olur mu? Sonra bizim için arkamızdan ne demezler...

Karım da,

– Biz töremiz neyse onu yaptık, diyor, onca uğraşıp didinip yemekler, tatlılar yaptık da, teşekkür edip bir elinize sağlık bile demediniz. Bir de afur tafur edip duruyorsun... Alamanlar kırk yılda bir, Türk evine konuk gelmişler, adamları aç mı gönderseydik.

Buyüzden anamla, karımla küsüştük.

Ertesi gün yeğenle öğle yemeği için bir restorana götürmek üzere kaldıkları otele gittiğimizde Alamanları bulamadık. Alamanlardan birini geceyarısından sonra cankurtaran arabasıyla ilkyardım hastanesine zor yetiştirmişler. Birinin de, hastaneye gidecek mecali bile yokmuş da, acil servisten ekip gelip otelde midesini yıkamışlar. Üçüncü Alaman ortalarda yok. Onun nerde ve ne olduğu hiç belli değil.

Yeğen,

– Ah zoo, bu iş yattı... Yah! dedi.

Ben de ondan alışmış olacağım, onun gibi,

– Yah! dedim.

Dünya akıllısı yeğen de Alamanya’ya dönmüş olmalı ki, o günden sonra onu da göremedim.

Evet, milyonlar kazanacağımız iş yattı ama, biz de hiç olmazsa üç Alamana, Türk geleneğine uygun konukseverliğin nasıl olduğunu gösterdik. Ne olduysa bana oldu. Alamanlara ziyafet için girdiğim borçları altı ayda zor ödedim.

Moskova (Rossia Oteli, 12-549) 8 Mart 1988

Elim mi Deyiğ Gardaş

Sen ne diysen gardaş, bizim oraya, Cambaz Apo denen – sözüm burdan dışarı – pezevenk gelmiyeydi de eski kilise alanına çadırını kurup beni de getir götür işleri için yanaşma olaraktan almayaydı, Ökkeş Ağamla ben öyle candan arkadaş olabili miydik! I-ıh, olamazık... Vara arkadaş olmayaydık da, Ökkeş Ağamın da başına onca belalar gelmiyeydi. Ökkeş Ağamla bir köydenik. Ökkeş Ağam, bizim köyün ve daha bikaç köyün ağası Şahmuz Ağamızın bicik oğlu. Ökkeş Ağam kiiim, benim kimin çulsuz garibin yetimi kim ki onunla arkadaş olak. Ama o Cambaz Apo çadırını bizim oraya kurdukleyin Ökkeş Ağamın da, benim de yazgımız denişti.

Ökkeş Ağam benden beş altı yaş küçükse de, benden beş on yaş böyük görüniy. Benim boyum, Ökkeş Ağamın beline ancak erişiy. Gövdesi iri ve ensesi kalındır. Çünküm, benim kimin olanlar yok yoksulluk içindeykene Ökkeş Ağam yağla balla, baklava börekle eyi beslenmiştir.

Bu bizim köyümüzün ağası Şahmuz Ağanın ilk avradından üst üste iki kızı olıy. Şahmuz Ağa çok kızıy. Çünküm, er kişinin çocuğu er olmak gerekiy. Üçüncü çocuğu da kız olanda, Şahmuz Ağa vicdanlı kişi olduğundan avradını boşamıy, üstüne teze bir gelin alıy. İkinci avradından da üst üste iki kızı olıy. Ediy beş kız. Şahmuz Ağa deli kimin olıy, n’eydicek bilmiy... Vicdanlı olduğundan ikinci avradını da boşamıy, teze bir gelin daha alıy...

Bizim orda Ökkeş Baba deyi bir yatır var. Er çocuğu olmayan herif Ökkeş Baba’ya gidiy, kurban kesiy. Yatırın başında dua ettiği kimin, o herifin avradı oğlan doğuriy... Ökkeş Baba yatırına gidenden sonra doğan oğlana Ökkeş adı veriliy, yoksam çocuk yaşamıy... Bizim orda Ökkeş adının çok olması bundan ileri geliy. Pazaryerinde bir sesleniysen Ökkeş deyi, herkes dönüp bakıy... Sese dönmeyen olursa anla ki ya Ökkeş değil, ya Ökkeş’tir ama sağır olduğundan sesi duymiy...

Şahmuz Ağagiller, köydeki konaklarında toplaşiy, Şahmuz Ağa Ökkeş Baba yatırına gitsin deyi kararlaşiy. Şahmuz Ağa, en teze gelini yanına alıy. Ökkeş Baba yatırına gidiy. Huzuruna varanda diz üstüne geliy. “Hallarımız beyleyken beyle Ökkeş Baba. bize bir oğul ver!” deyi yalvariy. Bir de kurban kesiy. Köye döndüğü kimin, avradı teze gelin gebe kaliy ve yedi aylıkkene bir oğlan doğuriy. Yedi aylık, yani eksik doğduğundan çocuk eyle arık, eyle hırde ki, görenler, bu çocuk yaşamaz deyiy. Gelgelelim, çocuğun adını Ökkeş koyanda, hazret-i Ökkeş Baba yatırımızın ruhu gücüne, biraz da babası Şahmuz Ağanın döktüğü paraylan yaşiy.

Ben Ökkeş’in doğduğunu biliyim. Demek o zaman altı yedi yaşımda var olmalıyım. Daha doğduğu gün, köyümüzün genci yaşlısı ona Ökkeş Ağa deyiy... O yüzden benim de Ökkeş Ağamdır. Bütün köyün gözü kulağı Ökkeş Ağamın üstünde, herkes onu kolliy... Ökkeş Ağam, yediği önünde yemediği ardında, bal böreklen, baklava çöreklen, sütnen kaymaklan besleniy... Beyle beyle, derkene, o arık çocuk büyüdükçe böyyiy. Maşallah günden güne kavak kimin uziy ve boğa kimin genişiy. Eyle polat bir yiğit oliy ki heçbi kimse bileğini bükemiy...

Şahmuz Ağa, önceki avratlarından olan beş kızını, köy mettebinin kapısı öğünden bile geçirtmiy. Bizim orda karı kız milletinin okumuşu makbul tutulmaz, ama erkek okumalı. Şahmuz Ağa, Ökkeş Ağamı mettebe gönderdi göndermesine de, Ökkeş Ağamın kafası odundan kalın olduğundan abeceyi bilem sökemiy... Onca dersi, hocası, öğretmeni para etmiy...

Köyümüzün yaşlısı genci, daha onüç onbeş yaşındaki Ökkeş Ağanın çanak yalayıcısı. Ona deyiyler kim: “Sen bögüne bögün bir ağasın. Şahmuz Ağamızın bicik oğlusun. Bizde töre beyledir ; ağa biyere gettiği kimin, buyrun buyrun deyi tütün tabakasını ortaya atacak. Tabakayı ortaya sürmemiş ağalık olmiy. Sen gendin cuğara içmiysen ki, tabakanı buyrun deyi süresin.”

Beyleyken beyle, şeyleyken şeyle, derkene Ökkeş Ağam tütün çekmeye başliy. Hem tütün çekiy, hem kayfeye varanda, bir toplantıya gidende tabakayı ortaya fırlatiy... Ordaki herkese, “Gurban, bir kayfemi iç, bir cıgaramı çek hele” deyi ağalığını gösteriy.

Derkene derkene buna deyiyler kim:

“Arak içmemiş ağa olunmaz. Sen bir ağasın. Ağa dediğin kimin arak içecek ve de ordaki herkese arak sımarlayacak. Haydi gurban, arak içeciyk... Ağa kimin ağa ahbap meclisinde, gelsin arak deyi buyurmamış olmaz.”

Derkene derkene, bu benim Ökkeş Ağam eyle arak içiy, eyle arak içiy ki, hiçkimse onun kimin arak içemiy...

Bir meclise varanda “Gelsin arak!” deyi buyuriy. “Can diz üstüne, baş göz üstüne!” deyi arak şişeleri geliy...

Derkene derkene buna deyiyler kim:

“Kumara çökmemiş ağa olunmaz. Eyle ağa dediğin ağa kumara çökende elini tutan olmaya...”

Ökkeş Ağam kumara da alışiy.

Köylük yerdeyik, geçim zor ki, hemi de ne zor. Ben çok daraldım. Bir iş bulur, karın tokluğuna olsun çalışırım deyi şehere vardım. Orda bir zaman arkacılık, küfecilik filan yapıykene bir de ne duyak ; şehere bu Cambaz Apo geliymiş. Bu Cambaz Apo iki üç yılda bir, beyle geliymiş. O gelende, eski kilise alanına çadırını kuranda, cambazlık teline çıkanda, şano kızları oyuna duranda, şeher yerinden oyniymiş. Benim kimin çulsuzlar deyiyler kim “Cambaz Apo gelende şehere bet bereket geliy, alışveriş artiy, para yagiy, işsizlere iş çıkiy...” Eyleyse Cambaz Apo’nun gelmesi eyi...

Dört gözlen bekliykene bigün Cambaz Apo şano kızlarıynan, çalgıcı takımıynan, çadırıynan, kamyonuynan geldi. Ben hemen yanına vardım, iş istedim. Bana, “Ne iş yapıysen hırbo?” deyi soranda, “Her ne iş versen yaparım Apo Ağam evvelallah...” dedim. “Eleyse paşalık da yapabiliy miysen hırbo?” diye soranda dizlerimin bağı çözüldü. Benimle eğleniy sandığımdan, “Estağfurullah... Paşalık kim ben kim...” dedim. Oysa essahtan paşa istemiymiş. Bir eski zaman paşası giyimini giyniy, çadırın önüne çıkıy, bir eline çıngırak aliy, çığırtkanlık yapiy... Beyle birini ariymiş. Açlık bu gardaş, insana her boku yediriy... Cambaz Apo’ya, “Evvelallah, onu da yaparık sayende...” dedim. Cambaz Apo deyiy ki: “Paşa dedikse gendini essah paşa belleme. Çadırın bütün getir götür işleri üstünde.” Yaparık evvelallah... “Bütün sil süpür işleri üstünde.” Yaparık evvelallah... “Al gel işleri üstünde.” Yaparık evvelallah... Ne dese yaparık deyiyim. Bu beyle o da üzerinde, şu şeyle şu da üzerinde derkene derkene, “Avrat satışı da senin üzerinde,” diyende, ben şaşkınlıktan ve dil alışkanlığından, “Yaparık evvelallah sayende,” demiy miyim!.. Yemem içmem onlardan, üstelik karı satışından bahşiş de veriliymiş. Başladım işe... Eski kilise alanına koca çadırı kurduk. Bu Cambaz Apo’da hüner çok. Bir şano kızıynan Çingen kılığına giriy, onunla birlikte “aman da ebegümeci, canım da ebegümeci, her derde devasın ebegümeci” deyi bir şarkı çığriy, millet de onlara uyyi, hep birlikte söyleniy: “Aman da ebegümeci, canım da ebegümeci...” Sonra bu Apo’da eyle bir cambazlık var ki, görende akıl durur. İki direk arasına tel gerdiriy. Telin üzerine çıkıy, baş aşağı tikine kalkiy, başı aşağı ayakları yukarı duriy... İki tekerli bisiklete biniy, telin üstünde gidip geliy... O telin üstüne fıçı çıkarıy, fıçının üstüne çıkıy, telde bibaştan bibaşa gidiy... Çadırın içindeki şanoda da şano kızları şarkı çığriy, oyniy, soyuniy... Müşteriler de kızlar soyundukça, “Aç, aç, aç...” deyi bağıriy... Kızlar çıkariy, müşteri bağıriy: “Aç, aç...” Şano kızları bir donla cıbıl kaliy.

Benim bir işim de, şano kızlarına müşterilerden zampara çıkanda, Cambaz Apo’ya haber veriyim.

Bir gece Ökkeş Ağam Cambaz Apo’nun çadırına şano kızlarını seyre gelmiy mi! Ben, aman Ökkeş Ağam deyi fır döniyim, buyur Ökkeş Ağam, hoş gelmişin Ökkeş Ağam... Ne isten Ökkeş Ağam?

Ökkeş Ağam beni çığırdı, dört şano kızından o sarı saçlı olanını soriy. Ben de Cambaz Apo’ya Ökkeş Ağamın buyruğunu söyliyim. Cambaz Apo’ynan Ökkeş Ağam pazarlığa oturiyler. O sarı saçlı şano kızı diyesiymiş ki: “O yigiti gönlim çekiy. Ondan para mara istemiyim. Cambaz Apo’nun komisyonini verip beni onun elinden kurtarsın, yeter...” Kız benimle haber ediy. Bu haberi ben Ökkeş Ağama götürende, Ökkeş Ağam keyfinden yere göğe sığmazlaniy.

İşte o bela başımıza beyle bulaşiy. Ökkeş Ağam, parasını ödeyip sarı kızı çadırdan kurtariy. Ökkeş Ağam sarı kızın, “Benim o yigitte gönlüm var, para mara istemem!” demesine vuruliy, sarı kızın yüksek vicdanına tutuliy. Kıza şeherde bir ev tutiy, beni de yanaşma olaraktan yanına aliy... Hepsi eyi de, o yüksek vicdanlı kız, saçlarının boyası tökülüp bir ay diyende kapkara saçlı oliy... Aynen bizim oranın kızları kimin. Ökkeş Ağama, “Ben senin uğruna gül gibi işimi bıraktım, beni nikâhla... Ya nikâhlarsın, ya çadıra dönerim...” deyi tutturiy... Ökkeş Ağam da nikâh işlerini yoluna koyiy... Derkene, babası Şahmuz Ağa olanı biteni duyyi. Çok kıziy... “Vayy, ne demek, yatırımız Ökkeş Baba’nın himmetiynen Allahın bana verdiği bicik oğlum bir orespiynen evlene...” deyi çok bir gazaba geliy. “Beyle oğul olacaksa olmaz ola!” deyi, atlaniy, silahlaniy, köyden çıkıy, yola düşiy... Şahmuz Ağa, hem bicik oğlu Ökkeş Ağamı, hem orespi deyi şano kızını, hemi de aralarını ben yaptım deyi beni vurmaya karar veriy. Senin Şahmuz Ağa dediğin adam, bir dediğinden bir daha dönmiy... Bu Şahmuz Ağanın geçmişinde üç ölüsü var diye söyleniy...

Biz bunu duyanda, Ökkeş Ağamla kafa kafaya verip ne yapacıyık deyi düşüniyk. Düşün düşün, doluya koyyik almiy, boşa koyyik dolmiy... N’eydisek olmiy. Şahmuz Ağa köyden çıkmış, atı dörtnala sürmiş geliy.

Ökkeş Ağam gecenin sabaha dönüş sırası geliy, bana diyiykene:

– Aman gardaş, durmanın zamanı değil, hemen kaçak kurtulak.

– Nere kaçak Ökkeş Ağam? diye soriyim.

– Istanbul çok bir kalaba yerdir deyiyler ; baba oğlunu, koca avradını bir yitirende bir daha bulamıymiş. Buyüzden orda herkes el ele tutuşup yüriymiş ki birbirini yitirmeye... Köyden gelen babam değil, ecelimizdir. Hemen burdan savuşak...

– Senin avradı n’eyniciyin? deyi soruştuğumda,

– Şimdik bana avradın anasına dedirtme. Avrat döşekte uyiyi... deyiy.

İşte Ökkeş Ağamla ben Istanbul’a beyle geliyk. Istanbul’a gelende, bir kalaba bir kalaba, Ökkeş Ağam korkiy,

– Aman deyiy bana, elimi sıkı tut ki birbirimizi yitirmeyek...

Ben yapışmışım Ökkeş Ağamın barmağına. Onun serçebarmağı, benim bileğimden kalın. Onun boyu direk kimin, benim boyum onun belinde.

Üç gün, beş gün diyende Ökkeş Ağamın parası tükendi. Beni sorarsan, bende heç bi zaman para olmiy... Ökkeş Ağam, gümüş tabakasını sattı, derkene gümüş köstekli saatini sattı. Başka satacağı yok. Çok ucuz bir otelde, altı kişi bir odada kaliyk. İşte o sıra nasıl oliyse oliy, otelin temizliğini yapan hizmetçi karıynan işi pişiriy... Hizmetçi karı, Ökkeş Ağamın ninesinden de yaşlı. Karı, beyle iri diri delikanlıyı bulanda bırakmiy, hemen kapiy. Ben sana iş bulurum, deyiy. Benim için deyiykene, bu horantayı başından sav ki, ikimiz baş başa kalak, benim eve gidek...

Ökkeş Ağam bana bigün olanı biteni anlatıy ; beyleyken beyle, şeyleyken şeyle... “Gardaş, bu karı seni istemiy... Karının evinde kalıciyk, ama sen buralarda görükme... Aradabir bana uğra ki, birbirimizi yitirmeyek...”

Helallaşiyk Ökkeş Ağamla, ayrıliyk... Her nasıl oliyse, Allahtan işte, ben o gün boğaz tokluğuna bir iş buliyim. Derkene derkene, patron bana haftalık vermeye başlayanda biraz para biriktiriyim, üst baş yapiyim gendime. İçime bir ataş düşiy, Ökkeş Ağam ne yapiy deyi... Gidiyim o otele. Orda öğreniyim ki, Ökkeş Ağam o karıynan evlenmiş. Evlenince karı otel hizmetçiliğini bırakiy, evinin hanımı oliy. Ya Ökkeş Ağam nerde? Ökkeş Ağam da işdeymiş, gece gündüz çalışiy... Verdiler çalıştığı yerin edresini. Gidiyim oraya. Bir de ne göriyim... Vah benim Ökkeş Ağam vah... O koca Ökkeş Ağam, yarı yarıya azalmış. İlkin tanimiyim. Ökkeş Ağama benzer biri ama kim? Beni görende, “Çoktanberli görükmiyin bre gardaş!” deyi boynuma sarıliy. Gözlerinden yaş geliy. Boyu, benim boyuma inmiş kamburlaştığından. Küçülmüş, arıkmış, tükenmiş... “Sana n’oldu bre Ökkeş Ağam?” deyi soriyim. Çok çalışmaktan beyle olmuş. Bu nasıl bir çalışma beyle hey Ökkeş Ağam? Hiç sorma deyiy. Anlatmaya başlıy:

– Günün yirmidört saati çalışiyim. Avradım olacak hortlak karı, beni sabahın köründe uyandıriy, işe yolliy, gendi yatiy... Beni beldiyenin yol işine gönderiy. Yol işi saat dörtte bitiy. Avradım olacak o hortlak karı bana bir aşevinde bulaşıkçılık buldu, dörtten sonra orda çalışiyim. Avradım olacak hortlak karı, bana bir handa temizlikçilik işi buldu. Aşevinden sonra ora gidiyim bütün hanı temizliyim. Temizlik işi bitende, avradım olacak hortlak karının bulduğu biyerde gece bekçiliği yapıyim.”

“Cumartesi pazar günler ne yapıysin Ökkeş Ağam?” diye soriyim.

“Avradım olacak hortlak karı bırakmiy ki uyuyim, dinleniyim. Cumartesi günü, o avradım olacak hortlak karının bulduğu bir bahçıvanlık işinde çalışıyım. Pazar günleri, gene avradım olacak hortlak karının gönderdiği inşaat işinde çalışiyim.”

Hey Ökkeş Ağam hey, eski Ökkeş’in yarısından daha da azalmış. Yüzü kireç kimin... Avurdu çökmüş... Ayakta zor duriy.

Ökkeş Ağama soriyim ki,

– Hey Ökkeş Ağam, heç mi yatağa girmiysin, heç mi uyumiysin?

Diyiy ki Ökkeş Ağam,

– Gecede bir iki saat yatağa girdiğim oliyse de o zaman da avradım olacak o hortlak karı bırakmıy ki dinlenek, uyuyak...

– Ne yapiy?

– Gardaş beni uyutmiy... Tam gözlerim kapanırkene dürtiy... Ben sana ne deyi bunca iş buldum, hadi şimdik de kocalık vazifeni yap deyi beni dürtükliye dürtükliye zorliy... Biliy misin, kocalık vazifesi taş taşımaktan zor geliy... Çünküm, avradım olacak o hortlak karı heç paydos vermiy, mola vermiy...

Ökkeş Ağamın kaşık kadarlık yüzüne bakiyim bakiyim, ağlayasım geliy. Kazandığı bütün parayı da karısı elinden aliymiş. Benim biriktirdiğim biraz param var yanımda, onu verdim. Ödeyemeyeceğini söyleyip almak istemeyende,

– Senin bende hakkın çoktur Ökkeş Ağam... deyi parayı verdim.

– N’eyleyeceğin beyle Ökkeş Ağam? deyi soruştuğumda,

– Bilmiyim ki gardaş, dedi, düşüniyim düşüniyim, hangisi doğru ; köye döniyim de babam mı vura, yoksam avradım olacak hortlak karının koynunda mı öliyim?

– Peki Ökkeş Ağam, niçin boşamıysin avradını?

Bir derin ah çekip,

– Hiç düşünme miyim, dedi, düşüniyim, düşüniyim ama, avradım olacak o hortlak karı beni öyle bir işe sürmüş ki, nerden işten zaman bulup da, karıdan boşanıyim? Elim mi değiy gardaş?

Sarılıyik, kucaklaşiyik, ayrıliyik...

Çalıştığım yerde aylığım artiy... Sonra ben başka bir işe geçiyim, orda daha çok kazaniyim. İşlerim eyi. Gendime bir oda tuttum. Eşya aldım. Herbişey eyi... Bigün aklıma Ökkeş Ağam düşiy... Vardım o çalıştığı yere, orda yok, yerini de kimse bilmiy. Evini aradım, bilen yok. Köye mektup yazıp sordum ; orda da bilen yok.

Aradan bunca yıl geçti. Ökkeş Ağamın bana son sözünü hiç unutmıyim:

– İşten zaman mı kaliy... Ne zaman boşayak? Elim mi değiy...

Riga (Hotel Ridzene, 302) 2 Mart 1988

İğdiş Edilmiş İnsanlar Ülkesinde
Ayıp Yeri Yerinde Kalmış Biri

Önce öykünün adından başlamalıyım. Anlatacaklarım, gerçekten yaşanmış bir olaydır ; yani masa başında uydurulmuş yada bir fantezi değildir. Kabul ediyorum, yine de inanılması zor, hatta olanaksız şeyler bu anlatacaklarım. Ama şu dünyada inanılamayacak öyle çok olay yaşıyoruz ki... İşte benim anlatacağım yaşanmış olay da onlardan biri.

Önce öykünün adı demiştim. Neden kimi sözcükleri söylemek ayıp yada bayağı sayılır da, o sözcüklerin yerine, aynı anlamı veren yabancı sözcükler kullanılınca ayıp sayılmaz? Bunu hiç düşündünüz mü? Örneğin, sidik yerine Arapça idrar denilir ; ikisi de aynı şey değil mi? “Çay, çiş getirir” yada “Çay çok işetir” denilmesi çok ayıp, ama “Çay diüretiktir” dersek ayıp olmuyor.

Dildeki bu ikiyüzlülük beni sinirlendiriyor. Üstelik bu dil ikiyüzlülüğümüz gittikçe yayılıyor, yani bir anlama gittikçe sözde kibarlaşıyoruz. Çocukluğumda dona herkes don derdi ve don demek de ayıp sayılmazdı. Şimdilerde çok ayıp, Frenkçesi “külot” dersek kibarlaşıyoruz. Don, kıçımızı kapadığı için mi ayıp sayılıyor? E peki, don kıçımızı örtüyor da külot neremizi örtüyor?

Eskiden gebe sözcüğünü kullanmak da ayıp sayılmazdı. Şimdilerde onun yerine “yüklü” anlamına gelen Arapça “hamile” sözcüğü kullanılıyor. Gebe hayvanlar için bile kibarlaşan köylüler “İnek hamile kaldı” diyor. Gebe sözcüğü, bir kadının gebe kalması için gerekli işlemi anımsattığı için mi ayıp sayılıyor. İyi de, kadınlar hamile kalmak için başka bir işlem mi yapıyorlar?

Ne biçim insanlarız? Hela yada ayakyolu demeyi bile ayıp sayıp onun yerine Fransızcadan numarasız demek olan “sans numéro” yerine yüz numara demek olan “cent numéro”yu almışız ; hem de “sans” ile “cent” ikisi de Türkçede “san” okunduğu için Fransızın “numarasız” dediği ve çift sıfırla (00) gösterdiği helaya biz “yüznumara” demişiz. İşte kibarlık diye ben buna derim, ama orman kibarlığı... Kibarlık uğruna dünyaya rezil olmak da işte budur.

Türkçelerini söylemeyi ayıp saydığımız için yabancı dillerdeki karşılığını yalan yanlış söylediğimiz öyle çok sözcük var ki... Niçin sözü bunca döndürüp dolaştırıyorum sizlere bir öykü anlatmak için? Çünkü, sözü “taşak”a getireceğim de ondan... Bu öykünün baslığı “İğdiş Edilmiş İnsanlar Ülkesinde Taşaklı Kalmış Biri” olacaktı. Ama bizde taşak sözcüğü de, yani şu hepimizin bildiği taşak da nedense ayıp sayıldığından, öyküye taşaklı bir başlık koyamazdım. Ben koyardım da öykünün yayımlanacağı derginin sorumlusu, başlığında taşak olan öyküyü yayımlamazdı. Peki, ne demeliydim? İşte yazıya, “Önce öykünün adından başlamalıyım,” deyişim bundandı. Diyelim bir Fransız yada İngiliz yada Alman yazarı bu öyküyü yazacak olsaydı, ayıp olur diye taşak sözcüğünün Fransızcasını, İngilizcesini, Almancasını yazamayacaktı da Türkçe olarak “taşak” diye mi yazacaktı? Taşağa taşak diyememek bana dil ikiyüzlülüğü geliyor. Evet, “oruspuya oruspu denilemez!” diye bir söz vardır ama, bu sözü bir kadına söylemek onu aşağılamak olacağı için yasayla önlenmiştir. Oysa bir taşağa taşak demek, hiç de taşağı aşağılamak değildir ki...

Taşak demek ayıpsa, ayıp olmaması için taşak yerine ne demeliydim? Fransızcası olan “testicule” mü, yoksa İngilizcesi olan “testicle” mi? O zaman öykünün başlığı şöyle olacaktı: “İğdiş Edilmiş İnsanlar Ülkesinde Testikülü Yerinde Kalmış Biri”.

Ben herzaman eşitlikten yanayım. Fransızlar ayıp olmasın diye “testicule” yerine “taşak” deselerdi, ben de o zaman taşak yerine “testikül” demeyi uygun bulurdum. Ama o zaman da şöyle bir sorun çıkıyor ortaya. Türkçede erkek olanlar, salt erkeklerdir. Oysa Fransızların sözcükleri de erkekli dişilidir. Fransızca erkek sözcüklerin başına “lö”, dişi sözcüklerin başına “la” gelir. E taşak da dişi olamayacağına göre, Fransızlar bizim taşağa “Lö taşak” diyeceklerdi.

Güzel bir rakı mezesi olduğu söylenen – ben hiç yemedim – koç taşağı yerine de, yine kibarlık olsun diye koçyumurtası denilir. Öykümün başlığını “İğdiş Edilmiş İnsanlar Ülkesinde Yumurtalı Kalmış Biri” koysaydım, bu saçmalıktan kimse bişey anlamayacaktı.

Bizde taşak, kendi doğal işlevi dışında ayrıca bir de yürekliliği simgeler. Bu, salt bizde değil, İngilizlerde de böyledir ; açın bakın sözlüklere, orda göreceksiniz. (Aşkolsun İngilizlere!)

Bunca çok taşaktan söz edilen bu öykünün dergide yayımlanıp yayımlanmayacağını bilmiyorum. Yayımlamazlarsa kendilerinden yayımlamamalarının yazılı gerekçesini isteyeceğim. Örneğin şöyle bir gerekçe: “Öykünüzün konusu taşak olduğu için.....” yada “Öyküde pekçok yerde taşak sözcüğünün geçmesi ahlaka aykırı görüldüğünden.....” filan.

Ayrıca taşak sözcüğünün muzır yasasına girip girmeyeceğini de bilmiyorum. Örneğin televizyonda ve radyolarımızda kimi sözcüklerin söylenmesi yasak. Taşak da bu yasak sözcükler arasına giriyor mu? Taşak muzır yasasına girer de, beni buyüzden mahkemeye verirlerse, yiğitçe savunma yapacağımdan hiçkimsenin kuşkusu olmasın ; elbet taşağı değil, kendimi savunacağım ve sonunda ben de o da aklanmış olacağız.

Gelelim, daha adı üzerinde bile bunca açıklama yapmak zorunda kaldığım, iğdiş edilmiş insanlar ülkesinde taşaklı kalabilmiş birinin öyküsüne... Önceden de söylediğim gibi, gerçekten de yaşanmış bir olayı anlatacağım. Ancak, olayın geçtiği ülkenin ve olay kahramanlarının adlarını açıklamayacağım. Adları açıklamayışım korkumdan değil, “Bilin bakalım hangi ülkedir ve bunlar kimdir?” diye okurlarıma bir bilmece sorusu yöneltmek istediğim içindir.

Bilindiği üzere her ülkede azçok birbirine benzer yiğitlik ölçekleri vardır. Kimi ülkede örneğin pazu gücü yiğitliğin göstergesidir. Sağlam yapılı insanlar yiğit sayılır. Kimi ülkede yiğitlik boyla bosla, pazu gücüyle değil, yüreklilikle ölçülür ; gözünü budaktan sakınmayanlar yiğit sayılır. Kimi ülkede sözünü sakınmayanlar, eğriye eğri doğruya doğru konuşanlar yiğittirler. Kimi ülkede...

Ülkelerden birinde yiğitliğin ölçüsü taşaktı. Yiğitlik orda taşakla ölçülürdü. Böyle olunca o ülkede kadınlardan yiğit çıkmaz sanılırsa da, arada yiğit, hatta çok yiğit kadınlar da çıkar, böylelerinin taşakları olmasa bile, bunlara simgesel olarak “taşaklı kadın” denilir, bunlardan kimileri de “Amma taşaklı kadın!” diye övülürdü.

Erkeklerden yiğit olanlara “taşaklı adam” denilirdi ve adamların yiğitlikleri taşaklarının ağırlığına ve büyüklüğüne göre ölçülürdü. En üstün yiğitlik gösterenlere “taşağı altı okka” denilirdi. O ülkede taşağı altı okka olmak, başka ülkelerdeki “halk kahramanı” yada “devlet sanatçısı” yada “ulusal kahraman” olmak gibi bişeydi. Altı okkalık taşaklı olmak, yiğitlikte rekordu. Hiçbir yiğit bu rekoru kıramamış, örneğin o ülkede altı okka iki dirhemlik taşağı olan yoktu.

O ülkede bıyık da yiğitlik ölçüsü sayılırdıysa da, yiğitlik ölçütü olarak bıyık, taşaktan sonra gelirdi.

İşte bu taşakların yiğitlik ölçütü sayıldığı ülkede günün birinde bir darbe oldu. O ülkede yaşayanların en taşaklıları olduğu söylenilen yedi ağır taşaklı, yönetimi ele geçirdi. Yönetimi ele geçiren ağır taşaklıların en taşaklısı da, doğal olarak en başa geçti. Bu en başa geçen taşaklı, öyle taşaklıydı ki, söylendiğine göre, taşaklarını rahat taşıyabilmek için sağ taşağını sağ omzuna, sol taşağını da sol omzuna heğbe gibi atarak, sağa sola yalpalaya yalpalaya yürürdü. Yönetimi ele geçiren ötekilerse, taşak ağırlıklarına göre sıraya girip yönetimde koltuklarını almışlardı.

Değil mi ki o ülkede en taşaklı olan en yiğit sayılıyordu ; öyleyse en yiğit olanların yönetimi ellerine geçirmeleri de doğal sayıldı ve halk en taşaklılara gönüllü olarak baş eğdi. Ancak zaman geçtikçe, yönetimi ele geçiren o yedi yiğidin altı okkalık taşakları olmasına karşılık, taşaklarının çoktanberi işlevlerini yapamadıkları ortaya çıkıverdi ; böyle olduğu hergün biraz daha anlaşılmaktaydı. İşlevini yapamayan taşak ne işe yarardı ki, altı okka değil, isterse altmışaltı okka olsun, işlevini yapamadıktan sonra... En başa geçmiş olan o en taşaklı, gerek kendisinin ve gerek arkadaşlarının taşakları için çıkarılan söylentileri sık sık gazetelerde, radyo ve televizyonlarda yalanladıysa da, kendi taşağını kendisinin övmesi halkı inandırmadı. Taşaklı olduklarını sanarak darbeyle başa geçenlere gönüllü olarak baş eğmiş olan halk, yavaş yavaş kendilerini aldatılmış, kandırılmış duyumsamaya başladı. Demek, bunlar sahteciydi ; sahte yargıç, sahte polis, sahte subay gibi, bunlar da sahte taşaklıydılar. İşlevini yapamayan taşak ancak göstermelikti ; ha böyle bir taşak, ha boş saman torbası... Halk, yönetimin başında gerçekten taşaklı ve taşakları altı okka çeken insanlar istiyordu. Geceleri sokak duvarlarına badana yada kara boyayla şöyle sloganlar yazılmaya başlandı: “Çürük taşaklılar sine-i millete çekilsin!”, “İşlemeyen taşak, ne askı tutar ne kuşak!”, “İşlevini yapmazsa taşak, üremez oğul uşak!”

O ülkenin başka taşaklıları da yavaş yavaş taşak yarışına girmeye başladılar. Özellikle ülkenin taşaklı aydınları, basındaki taşaklı gazeteciler, taşaklı bilimciler ve sanatçılar yönetimi ele geçirmiş bulunan sahte taşaklılara ucundan kıyısından laf dokundurmaya başlamışlardı. Bu aydınların çoğu terbiyeli iyi aile çocukları olduklarından ve terbiyeleri müsait olmadığı için doğrudan “taşak” diye yazamıyorlar, bunun yerine “Taş ak olmalı, kara taş olmamalı.” gibilerden çok ağır başyazılar, köşe yazıları yazıyorlardı.

Bu durum karşısında yönetimi ele geçiren yedi kişinin aralarında konuşup tartışıp aldıkları karara göre, başyönetmen televizyonda bu konuda bir açıklama yapacaktı. Bu başyönetmen, “Varım derken yokum, akım derken bokum” diyen, ağzına geleni söyleyen, olmadığı için aklına bişey gelmeyen, ama çok içten bir kişiydi. Ülkenin bir iline gidip ordan bütün ülkeye televizyon aracılığıyla şöyle konuştu:

“Sevgili Hemşerilerim,

Çoktanberi güzel şehrinize gelmek istiyordum. Ama fırsat bulup gelemedim, ama bakın bugün geldim işte... Sizlerden, heryere gidiyorsun da bizim şehrimize gelmiyorsun diye şikâyet mektupları alıyordum. Benim şehrinize bu ikinci gelişimdir. Bundan yirmibeş sene önce de gelmiştim ; burdan otobüsle geçerken, tam işte bu meydanda kaşanma molası vermiştik. O zaman şehrinizdeki hiçbir evde video bile yoktu, kompütür de yoktu. Çünkü o zaman daha bunlar icat edilmemişti. Bakın şimdi ne kadar ilerlemişsiniz ki, inşallah yakın zamanda videonuz da olur, kompütürünüz de, daha daha neleriniz de... Bana buranın şairleri sık sık şiirler gönderiyorlar, sağolsunlar. Çok içli olduğu için bu şiirlerden birini sizlere de okuyayım:

Olunca taş ak olmalı
Olmamalı aman kara
Ah farfara farfara
Taş ak sığmaz şalvara
Altı okka olmalıdır
Tuman şalvar dolmalıdır
Şak şak da şak şak şak da şak
Altı okka gelen taş ak

Bu güzel şiiri yazıp bana gönderen şair vatandaşa teşekkür ederim.

Sevgili hemşerilerim, son zamanlarda taşak konusunda dedikodular almış yürümüştür. Hepsi kulağımıza geliyor. Sakın ola ki vatan hainlerinin sözlerine kanmayın sevgili vatandaşlarım.”

Bu sırada coşan halk hep birden şöyle bağırıyordu:

Şak şak da şak şak
En büyük sensin
Senden büyük yok taş ak
Şak şak da şak şak

Televizyonda, radyolarda ve gazetelerde yayımlanan bu önemli konuşma da etkisiz kalınca, ceza yasasına hiçbir yurttaşın ağzına taşak sözcüğünü almaması için bir madde konuldu. Düşünce özgürlüğü olduğundan her isteyen yurttaş taşak üzerine enine boyuna düşünebilir, ama düşüncesini açıklayarak taşak aleyhine propaganda yapamazdı. Ceza yasasına göre, bir kişi, başka hiçkimsenin bulunmadığı yerde içinden geçeni söylemek için bile olsa yüksek sesle taşak dese beş yıldan on yıla, iki kişi söylese (yani biri söyleyip öbürü dinlese) onbeş yıla dek, üç kişi taşak derlerse (gizli örgüt kurmuş sayılacaklarından) onbeş yıl hapisten idama dek cezalandırılacaklardı. Taşak deyip de sonradan pişman olarak, taşak yerine Aktaş, yani Ak Türk Anonim Şirketi, diyenlerin cezası pişmanlık yasasına girdiğinden, bağışlanıyorlar ve tanınmamaları için suratları ve taşakları değiştiriliyordu.

Tarih boyunca herzaman ve heryerde olduğu üzere, baskı arttıkça, baskıyı doğuran konu da yaygınlaşıyor, herkesin diline düşüyordu. Artık yönetmenlerin taşaklı olmadıkları (taşaklarının bir işe yaramadığı) herkesin ağzındaydı. Buna karşı kesin ceza önlemleri alındı. Önce taşağın bir işe yaramadığı, bademcik yada apandisit gibi ameliyat edilerek alınmasının sağlığa pekçok yararı olduğu, aile planlamasına da yararı olduğu yolunda propagandalar yapıldı. Slogan şuydu: “Her aileye bir çocuk ve bir taşak!”

Yine herzaman ve heryerde olduğu gibi baskının etkisi halkın tepkisini doğurmuş, halk gizli gizli duvarlara badana fırçasıyla şu sloganı yazmaya başlamıştı: “Yurttaş! Kendi çocuğunu kendin yap ve kendi taşağını kendin koru!”

Bu slogan çok tutmuştu ve herkes iki eliyle ve var gücüyle taşaklarını korumaya başlamıştı.

Bunun üzerine yönetmenler, tek taşak propagandasına başladılar. İnsanın kimi organı tekti. Örneğin bir ağzı vardı insanın ve bitane şeyi vardı. Şu sloganlar yayıldı: “Tek taşak yeter, çift taşak beter!”, “Tek taşak yarar, çift taşak zarar!”

Halk yine tepkisini gösterdi: “Taşak olan taşak, dinler mi hiç yasak!”

Daha sıkı yasal önlemler alındı ve ağır cezalar kondu. Her kim taşaklı ise iğdiş edilecek, yani boğalara yapıldığı gibi taşakları burularak işlevsizleştirilecekti. Böylece azgın boğaların baş eğen öküz olmaları gibi, başkaldıran yiğitler de iğdiş edilerek baş eğen yumuşak kişiler olacaklardı. Ancak bu yasada zorlama yoktu. Hiçkimse zorla iğdiş edilmeyecekti. Halka iğdiş edilmenin sayısız yararları anlatılarak, kendiliklerinden, gönüllü olarak iğdiş olmaları sağlanacaktı. Televizyonda, radyoda ve iktidar yanlısı gazetelerde ve kitaplarda, iğdiş olmanın yararları anlatılıyordu. İğdiş olan, kavgacı, sinirli olmaz, suskun ve barışçı olurdu. Saldırganlık, sarkıntılık gibi ahlaksızlıklar kalkardı. Kadınların kızların, oğlan çocuklarının ve kimi hayvanların namus ve ahlakı korunurdu. İğdiş edilmenin kolaylığı da anlatılıyordu. Kan bağışlamak gibi bişeydi bu ; kan bağışı gibi taşak bağışı yapılacaktı. Halkı iğdiş olmaya özendirmek için, ülkenin önde gelen kişilerinin nasıl iğdiş edildikleri televizyonda gösteriliyordu. İğdiş olanlara iş bulunurken, olmayanlar da işten çıkarılıyordu. Ekmek parası için yabancı ülkelere çöpçü yada işçi olmak için gitmektense, kendi ülkende kendi taşağını iğdiş ettirmen daha iyi değil miydi?

Bu propagandalar etkisini gösterdiyse de, dünyanın heryerinde halk akılsız olduğundan, kimileri kendi iyiliklerini düşünmeyip bitürlü taşaklarından vazgeçemiyor, iğdiş olmaktan kaçıyordu. Bu akılsız halka, iğdiş olmanın yararlarını anlatmak için araya bilimciler de girmişti. Hukukçular, tıpçılar, tarihçiler, insanbilimciler ve hertürlü bilimciler toplanıp şöyle bir karara varmışlardı. Tanrı insanı çamurdan yaratırken (böyle insanlar başka neden yaratılabilirdi ki...) artan bir parça çamur topağının ziyan olmasını istememiş (O sıra Tanrının her nasılsa cimriliği tutmuştu) o artan çamur topağını insanın orasına burasına yapıştırı yapıştırıvermiş, işte o ek çamurlar insanın bademcikleri, körbarsağı ve taşakları oluvermişti. Ama bu kafasız, beyinsiz halka bilim de sökmüyor, ne söylense, “İlle taşağım da taşağım!..” diye tutturup taşaklarından vazgeçmiyorlardı. Erkeğin tersi olarak yaratılmış olan kadınların en feministleri bile, taşak konusunda erkekleri destekliyorlardı.

İşler güzellikle yürütülemeyince zora başvurulmak zorunda kalındı. Sıkı fıkı yönetimden buyruk salındı: Ülkede taşaklı hiçbir erkek kalmayacaktı. Gönüllü olarak iğdiş edilmeyenler yakalanınca, salt iğdiş edilmekle yetinilmeyecek, bütün alt takımları kökünden sökülüp atılacaktı. Bunun üzerine kadınlar başkaldırıp bayrağı açtılar. Taşaklı denilen türden kadınların da yumurtalıkları alınıyordu.

Taşaklarını korumak isteyenler gizleniyorlardı ama, iğdiş edilmiş olanlar, boş torba gibi sarkan işlevsiz taşaklarını boşu boşuna taşımanın aşağılık duygusuyla taşaklıların ardına düşmüşlerdi. Onların gizlendikleri yerleri hükümete haber vererek herkesin de kendileri gibi taşaksız kalmalarını istiyorlardı. Bunlar, iğdiş edilmenin faziletini anlatıp durmaktaydılar. Televizyonda iğdişlik reklamları yapılıyordu. Örneğin dünya güzeli ve yarıdan çıplak bir kız TV camına çıkıp “Ben iğdişleri severim!” diyordu. İğdiş olmuş biri TV’de şöyle diyordu:

“Taşaksız hayat
Oh ne rahat!”

Öyle ki, taşaklıları vatan haini ilan edenler bile çıkıyordu.

Taksilerin arka camlarına şu yazı bulunan bantlar yapıştırılıyordu:

“Ben iğdiş oldum, ya sen?”

Taşaklarını korumak isteyenler dağlara çıkmışlar, mağaralarda ve ormanlarda yaşıyorlardı, ama yine de avuç kadarlık taşaklarını koruyamıyorlardı. Çünkü iğdişler ordusu onların ardına düşmüştü.

Sonunda? Evet, sonunda o ülkede bitek taşaklı adam kalmadı ; ancak bitek taşaklı adamın kaldığı, onun da nerde saklandığının bilinmediği söyleniyordu. Bunun doğru olup olmadığı da bilinmiyordu.

Gelgelelim, iğdiş işlemleri yüzünden, eskiden yüzde üç olan nüfus artımı birdenbire durmuştu. İğdişlik, nüfus planlamasının bile yapamadığını yapmıştı. Nüfus gittikçe azalıyor, ülke uçuruma sürükleniyordu. Ülke her ne zaman uçuruma sürüklenecek olsa, orda hemen darbe yapılması bir gelenek olmuştu. Yine öyle oldu. Yeni bir darbeyle iktidarı ele geçirenlerin ilk işi yurttaşlara taşak özgürlüğü vermek oldu. Evet, taşak özgürlüğü vardı ama, taşak yoktu, kimsede taşak kalmamıştı ki... Dağlardaki mağaralarda, saklanıp taşağını koruyan o tek adamın ardına düşüldü. Kendisine taşak güvencesi verildiği ilan edildi. Hatta taşaklarını korumuş olduğu için kendisine ödüller bile verileceği duyuruldu. Ne var ki o tek taşaklı, hayır olmadı, o taşaklı tek adam ortaya çıkmadı. Ama halk arasında bir söylenti yayıldı: Ülkenin o taşaklı tek adamı, geceleri bir kır at üstünde uçarak kenti yukardan dolaşıyormuş. Görenlerin dediklerine göre, ak at üstünde uçan adamın taşakları, gecenin karanlığında göz kamaştırıcı nur saçıyormuş.

Tek kalmış taşaklı adamı bulmak için, askerler, siviller, candarmalar, polis köpekleri ve çakaralmazlarla silahlandırılmış muhtarlar dağı taşı aradılar, uçaklar, helikopterler heryeri taradılarsa da taşaklı kalmış o tek adamı bulamadılar. Ama o her gece kentin üstünde taşaklarının iki tostoparlak nurunu saçmayı sürdürdü.

Taşaklı adama verilecek ödül gittikçe artırıldı. Öyle ki, bu ödülü alan bir adam yaşamı boyunca hiç çalışmadan taşaklarını yayıp yaşayabilirdi. Sonunda bir adam taşakları olduğunu söyleyerek ilgili makamlara başvurup ödülünü istedi. Bu adam ödülünü alınca, birden taşakları yüzünden kahraman oluverdi. Taşak kahramanının boy boy resimleri gazetelerde çıktı. Kendisiyle radyolarda, televizyonlarda konuşmalar yapıldı. En ince ayrıntısına dek taşakları gösterilerek eni boyu halka anlatıldı.

Bu tarihten sonra inanılmaz bişey oldu. Taşaklılara ödül verildiği öğrenilince, günde beş on, derken, hergün bikaç yüz kişi ödül almak için başvurmaya başladı. Özendirmek ve coşkuyu artırmak için ulusal taşak yarışmaları bile düzenleniyordu. Tıpkı güzellik yarışmalarında olduğu gibi, nasıl güzellik kraliçesi, halkın seçtiği güzel, sempati güzeli, zarafet güzeli, basın güzeli filan seçiliyorsa, bu taşak yarışmalarında da taşak kralı, halkın seçtiği taşak, zarafet taşağı, basın taşağı, sempati taşağı gibi taşaklar derece alıyordu.

Bir zaman sonra öyle çok başvuru oldu ki, taşak ödülü dağıtmaktan azkala ülke bütçesinin dengesi bozulayazdı.

Taşakların yasaklandığı zamanlarda nasıl olup da bunca taşaklı taşaklarını koruyabilmişti. Ülkenin sayın muhbir vatandaşları nasıl olmuş da, ödül almak için bu taşaklıları ilgili ve yetkili makamlara ihbar etmemişlerdi? Olacak şey değildi. Bu işin içinde bir iş vardı. Neyse ki bilimciler bu işi iyice irdeleyip gerçeği araştırdılar ve buldular. Taşaklı olduğunu söyleyerek ödül alanların hiçbirinin taşağı kendisinin değildi ve gerçek taşak da değildi. Bunlar teknolojik taşaklardı. Teknolojinin bunca ilerlediği bu çağda, takma kirpik, takma meme, takma kamış ve hatta robot insan bile yapılırken takma taşak mı yapılamayacaktı! Takma taşağı taktıran ödül almaya koşuyordu ve taşaklarının okkalı gelmesini isteyenler (Çünkü ödül, tartılan taşaklara ağırlıklarına göre veriliyordu) takma taşaklarını pompalatarak şişiriyorlardı. Öyle ki takma ve şişme taşakları apış aralarına sığmayanlar, taşaklarını el arabalarında taşıyarak ödüllerini almaya geliyordu. Çok şişirmekten taşakları balon gibi patlayanlar bile oluyordu.

Takma taşak olayı öğrenildiyse de, dünyaya rezil olmamak ve ulusal onuru korumak için, hiçbir zaman gerçek açığa vurulmadı. Yiğitliğin taşakla ve taşağın ağırlığıyla ölçüldüğü o ülkede taşakların takma ve şişme olduğu duyulursa, hiçkimse yiğitlik taslayamayacaktı, bununla birlikte takma taşaklılar elbet bol bol övünebilirlerdi.

Takma taşak makma taşak, şişme taşak mişme taşak, her ne olursa olsun, taşak taşaktır ve buyüzden de eski düzen yeniden kuruldu. Ancak, şimdinin şişme ve takma taşaklılarıyla, eskinin kendinden taşaklıları arasında küçük bir ayrım ortaya çıktı. Eskinin kendinden taşaklıları sırası gelmedikçe yiğitlik taslamazlarken, bu takma ve şişme taşaklılar yerli yersiz durmadan yiğitlik taslamaktadırlar ve bunların başlarında da, önce bir sertlik oldu, sonra boynuzlar çıkmaya başladı.

Kahire (Hotel Marriott, 1036) 25 Mart 1988

Bir Düğün Töreni Konuşması

Hiç kuşkusuz bu yaşınıza dek pekçok palavracıyla karşılaşmışsınızdır ; belki bu palavracılar içinde arkadaşlarınız, akrabalarınız bile vardır. Hatta belki de siz bir palavracısınızdır. Ancak şunu bilmelisiniz ki, dünyada – evet, evet dünyada – hiçbir palavracı, bizim Ziya Bey kadar palavracı olamaz.

Genellikle palavracılar ya bir çıkarları için ya övünmek için yada bir doyumsuzlukları yüzünden palavra atarlar. Bizim Palavracı Ziya Bey öyle değil. Onun palavra sıkmaktan ereği, önce kendini, sonra da başkalarını eğlendirmektir. Bu bakımdan ona amatör ruhlu bir palavracı diyebiliriz, ama nice profesyonel palavracıları cebinden çıkarır. Palavra atarken, dinleyenleri söylediklerine ille de inandırmak istemez ; ama öyle ciddi ve içten bir anlatışı vardır ki, ne anlatırsa anlatsın, herkes onun anlattıklarını gerçekten yaşanmış olaylar olarak dinler.

Palavracı Ziya Beyin bütün yaşamı palavra. Çocukluğundanberi kendisini öylesine palavraya kaptırmıştır ki, çocukları, torunları, bunca yıllık eşi bile, söylediklerinin hangisinin gerçek, hangisinin palavra olduğunu ayırt edemezler. Kırk şunca yıllık karısı bile, kocasının palavralarına alışamadığından, o bişey söyleyince “Allaşkına doğru mu söylüyorsun Ziya?” diye sorardı. Çünkü Ziya Bey, en inanılmayacak olayları, en inandırıcı biçimde anlatırdı.

Ziya Bey, malul olarak yüzbaşılıktan emekli olmuştu. Ama herkese albay emeklisi olduğunu söylerdi. Kandırmak yada övünmek için değil. Herkes bilirdi onun yüzbaşı emeklisi olduğunu, yine de “Albayım” demek hoşlarına giderdi. İnsanları kandırmak istese, albay emeklisi değil, general emeklisi olduğunu da söyleyebilirdi. Alçakgönüllü bir palavracı olduğundan albaylıkla yetiniyordu.

Ziya Beyin palavrasının özelliği, anlattığı olayların zamanını ve yerlerini gönlüne göre değiştirmesiydi. Göz boyayan hokkabazlar gibi, onda da kulak aldatan bir anlatış biçimi olduğundan, doğumundan çok önceki zamanların olaylarını yaşamışçasına anlatır, üstelik tatlı tatlı da dinletirdi. Türkçeden başka dil bilmezken, geçen yüzyılın bile yabancı ünlüleriyle arkadaşlıklarını, mektuplaşmalarını, onlarla geçen gençlik anılarını anlatırdı. Örneğin Ziya Bey yetmiş yaşındaydı ama, yüzbaşı olarak Türk-Yunan Savaşına katıldığını söyler ve Yunan Ordusu başkomutanı General Trikopis’in kılıcını nasıl teslim aldığını ballandıra ballandıra anlatırdı. Palavracılığını bilenler zevkle, bilmeyenler de şaşkınlıkla dinlerlerdi.

Bigün Ziya Beye, yaşı bakımından Trikopis’in kılıcını teslim almasının olanaksızlığını söylediğimde, ciddiliğini hiç bozmadan, “Yahu, Trikopis’i de, kılıcını da yüzbaşılığında teslim aldığını anlatan enaz yirmi emekli subay dinlemişindir. Bunlardan biri de ben olamaz mıyım, ne var bunda?” dedi.

Palavracılıkta o kerte ileri giderdi ki, daha İtalya diktatörü olmadığı zamanlarda Mussolini’yle gençlik arkadaşlıklarını, Milano ve Roma’daki serseriliklerini anlatır ve öyle ayrıntılara girerdi ki, inanmamak olanaksızdı.

Hitler’le de, Führer olmadan önceleri, çok içtenlikli arkadaştırlar. Münih’teki birahanelerde çok bira içmişlikleri vardır. Herif Nazi mazi ama, şimdi eğri oturup doğru konuşmalı, Almanya’nın başına geçtikten sonra bile eski arkadaşı Ziya’yı unutmamış, mektup yazıp onu Almanya’ya çağırarak kendisine yardım etmek istemiştir. Ziya Beye Almanya’da yüksek bir görev verecektir. Çünkü o sıralarda Ziya Beyin sıkıntı içinde olduğunu duymuştur. Hitler’den küçük adıyla “Adolf” diye söz eder. “İyi ki bizim Adolf’un sözüne uyup da Almanya’ya gitmemişiz. Yoksa beni de Nürnberg mahkemesinde ölüme mahkûm ederlerdi,” der, biraz düşündükten sonra da ekler: “Yok, yok, ben Adolf’un yanında olaydım, bu işler gelmezdi başına ; çünkü benim sözümü dinlerdi. Ona doğru yolu gösterirdim.”

Kimisi gülerek, kimisi ciddi ciddi dinler Ziya Beyi, ama herkes de bişeyler anlatsın diye bekler.

Zaman da hiç önemli değildir Ziya Bey için ; daha doğmadığı zamanlardaki uydurma yada gerçek olayları yaşamış gibi anlatır. Örneğin Birinci Dünya Savaşında Mısır’a Kanal Savaşına, ordan Doğu cephesine, ordan da Galiçya’daki savaş cephesine gönderildiğini ve oralardaki savaş anılarını anlatır. “Bizim Enver” diye söz ettiği Enver Paşadan rütbesi küçüktür ama, çok yakın arkadaştırlar. “Bizim İsmet” deyince İsmet Paşadan söz ettiğini herkes anlar. ‘Bizim İsmet’le savaşın en civcivli zamanlarında bile çadırda briç oynamışlardır.

Onun palavralarıyla insanları aldatmak istemediği şurdan da bellidir ki, palavralarına inananlar olursa, anlattıklarını artık hiç inanılmayacak kertede abartarak, anlattıklarının uyduruk olduğunu onlara da sezdirmeye çalışır. Öyle tatlı tatlı anlatır ki, tatsız anlatılan gerçekleri dinlemektense onun palavralarını dinlemek insana çok daha çekici gelir.

Bana palavrayla yalanın ayrımını düşündürmüştür. Yalan, söylenilen insanı aldatmaya yöneliktir. Oysa palavracı, kimseyi sözlerinin doğruluğuna inandırmaya çalışmaz. Yalan, bir cezadan kurtulmak, maddi yada manevi bir çıkar için söylenir. Oysa palavracının, kimseyi sözlerine inandırmaya çalışmadığı için, attığı palavralardan, zamanı hoşça geçirmekten başka bir ereği yoktur.

Palavracı Ziya Beyin bir özelliği de, attığı bir palavrayı bir daha yinelememesidir. Bu bakımdan o bir yaratıcı sayılmalıdır. Attığı palavralar bir ses bandında saptanmış olsaydı, büyük bir yapıt ortaya çıkardı. Yerine, zamanına göre hemen oracıkta koşullara ve ortama uygun bir palavra uyduruverir. Her palavrası özgündür, hiç bayatlaması yoktur. Tadına doyulmaz palavraları bir kitapta toplanabilseydi, dünya çok değerli ve özgün bir yapıt kazanmış olacaktı. Hiç olmazsa, Ziya Beyin tanığı olduğum pekçok palavralarından birini anlatayım.

Ortaklaşa tanıdığımız olan bir ailenin oğlunun düğünündeydik. Düğün Almanya’nın bir kentinde oluyor. Gelin Alman. Büyük bir salonda düğün yemeği veriliyor. Gelinin de damadın da yakınları orada. Kalabalık konuklar arasında Ziya Beyin saygın bir kişiliği olduğundan, düğün şöleninin açılışı için ondan bir konuşma yapması dileğinde bulunuldu. Çok iyi biliyordum ki, Ziya Beyin böyle bir konuşma için hiçbir ön hazırlığı yoktu. Neler söyleyecek, daha doğrusu yine neler uyduracak diye merak içindeydim. Palavra atmadan konuşamayacağını biliyordum.

Başladı konuşmaya. Alman konukların da anlamaları için söyledikleri Almancaya çevriliyordu. Palavracı Ziya Beyin o geceki konuşmasını, belleğimde kaldığı biçimde aktarıyorum.

Değerli konuklar, böyle mutlu bir gecede bana konuşma fırsatı verdiğiniz için sevinçliyim. Efendim, sözlerime bir anımı anlatarak başlamak istiyorum. (Genellikle palavralarına, hemen orda uyduruverdiği anılarıyla başlar.) Biz, Birinci Dünya Savaşında Galiçya cephesindeyken (O tarihte Ziya Bey daha doğmamıştı bile) geçti anlatacağım bu olay. Almanlarla birlikte aynı cephede savaşıyoruz. Almanların da, bizim de piyadecilik talimatnamelerine göre askerin bir saatte dört kilometre yürümesi gerekiyor. Zaten, bizim talimatnameler de o zaman, Almanlarınkinden çevrilmiş. Çünkü o tarihte daha Amerika’yı keşfetmemiştik. Saatte dört kilometre yürünecek ama, her nedense ne Almanlar ne Türkler talimatnamenin bu maddesine uyabiliyorlardı. Almanlar bir saatte beş, Türkler de üç kilometre giderlerdi. Her ne yapıldıysa, Almanları yavaşlatmanın, Türkleri de hızlandırmanın olanağı bulunamadı. Buyüzden sekiz saatte gidilecek yolu Almanlar altıbuçuk saatte, Türkler de onbuçuk saatte giderlerdi. Şu yerde şu saatte bulunulacak diye emir geldi mi, Almanlar oraya bikaç saat önce, Türkler de bikaç saat sonra varırlardı. Niçin böyle olduğu bitürlü anlaşılamadı. Almanlar, ya zamanından önce düşmanı kovalıyor yada düşmandan kaçıyor, Türkler de kovalamakta ve kaçmakta geç kalıyorlardı. Askerî plan sık sık bozuluyordu. Almanlara yavaş, Türklere hızlı yürümesini öğretemedik ne yaptıksa. Galiçya cephesindeki en büyük zorluğumuz buydu. Alman birlikleriyle Türk birlikleri aynı cephede savaşınca bir kargaşalıktır gidiyordu. Hatta bana kalırsa, Almanlar bize yada biz Almanlara ayak uydurabilseydik, Birinci Dünya Savaşını kesinlikle kazanırdık. Neyse... Biz gelelim olaya.

Savaşın kızıştığı bir sabahtı. Düşmanın birden yoğun bir topçu ateşi başladı. Alman birlikleri, Türk birlikleri birbirine karıştı. Sıhhiyeciler yaralıları toplayıp tezkerelerle sahra sıhhiye çadırına getiriyorlar. Ben de o sıra çadırdayım. Sıhhiyeciler bir Alman askeri getirdiler, Alman erin sol bacağı ta kalçasından kopmuş. Kopuk bacak ortalarda yok, ama orda bisürü kopuk kol bacak var.

Organ nakline şimdi plantasyon deniyor ya, işte ilk plantasyon ameliyatı bizim o sıhhiye çadırında oldu. Çok usta bir Alman operatör hekim vardı. Savaş sırasında insanın hesabı sorulmadığından, bu hekim de yaralıları kese biçe, öldüre dirilte işinde iyice ustalaşmış. Sanki kırık masa bacağını onarır gibi, yaralı kolsuz bacaksızlara kol bacak takardı. O sol bacağı kopuk Alman erine de başka bir bacak takacak. Ordakiler içinden uygun bir bacak arayıp buldu. Bulduğu bacağın, postallarından ve dolaklarından bir Türk erinin bacağı olduğu belli. O kopuk bacağı Alman erine taktı. Ameliyat altı saat sürdü. Aradan kırk gün mü, iki ay mı, öyle bir zaman geçince bacağı takılan Alman ayağa kalktı, daha bir zaman sonra yürümeye başlayınca taburcu edilip üç aylığına memleketine gönderildi. İzin süresi bitince dönmüş birliğine. Benim de orda olduğum bir sıra o er, subayıyla birlikte kendisini ameliyat eden operatör hekime geldi. Subayının dediğine göre, Türk erinin sol bacağı takılan Alman eri yürürken bitürlü sol bacağını sağ bacağına uyduramıyormuş. Kendi Alman bacağı olan sağ bacağı hızlı hızlı, soluna takılan Türk bacağı da yavaş yavaş gidiyormuş. Zavallı Alman eri zorlanıyor, ne Alman olan sağ bacağını yavaşlatabiliyor, ne Türk olan sol bacağını hızlandırabiliyormuş. Düşünün zavallının durumunu, hangi bacağına uysun da yürüsün zavallı... Sürüye sürükleye götürdüğü sol bacağını hızlandırmak, koşan sağ bacağını da yavaşlatmak için zorlanıp duruyormuş. Sonunda ne oldu, biliyor musunuz? Zorlaya zorlaya bu Alman eri iki bacağını birbirine uydurdu. Sağ bacağı saatte üç, sol bacağı da saatte beş kilometre gide gele sonunda ortalamasını tutturup tam piyadecilik talimatnamesinin o maddesine uygun olarak saatte dört kilometre yürümeye başladı.

Çok ciddi biçimde anlatan Ziya Bey, sözünün burasında kurnazca gülümseyip sanki, “Anlattıklarımın gerçek olmadığını elbet anladınız...” demeye getirdi. Sonra şunları söyledi:

“Çok sevgili Alman ve Türk konuklar! Şimdi burda Alman kızımızla Türk oğlumuzu evlendiriyoruz. Deneyimlerimize dayanarak söylüyorum ; bunlardan biri çok hızlı, öbürü çok yavaş gitse bile, çocukları kesinlikle ikisinin ortasını bulup talimatnameye uyacaklardır. Normal yürüyen ve yaşayan bisürü çocukları olmasını, mutlu yaşamalarını dilerim.”

Salonda bir alkış koptu. Ziya Beyin hemen oracıkta bu palavrayı nasıl kıvırdığına şaşıp kaldım. Bişeyi daha anımsadım ; evet, Ziya Bey büyük bir palavracı ama, palavralarında hem de eleştiri var. Ordaki konuşmasından sonra bana şunları söyledi:

– Biliyor musun, Almanlar hızlı gittikleri için kaybeder, biz Türkler de yavaş gittiğimizden kaybederiz. İkisinin ortasını bir bulsak, işte o zaman ne erken, ne geç, tam zamanında varırız gideceğimiz yere...

Kahire (Hotel Marriott, 1036) 25 Mart 1988

19 Şubat Gününün Mana ve Ehemmiyeti

Bizim şanlı tarihimizde anlam ve önemi çok büyük olan kutsal günlerimiz pekçoktur. Ama bu şerefli ve büyük günlerimizin en büyüğü, hiç kuşkusuz, 19 Şubat günüdür. Buyüzdendir ki 19 Şubat yıldönümlerini başka tarihi günlerimizden çok daha coşkulu ve görkemli olarak kutlamamız gerekir. (Bu konuşmanın aslı böyle değildir. Anlaşılabilmesi için günümüzde konuşulan dile aktardım. Konuşmanın aslı şöyledir: “Bizim şanlı tarihimizde mana ve ehemmiyeti çok büyük olan mukaddes günlerimiz pekçoktur. Ama bu şerefli ve büyük günlerimizin en büyüğü, hiç şüphesiz, 19 Şubat günüdür. Bu sebepledir ki, 19 Şubat sene-i devriyelerini başka tarihi günlerimizden çok daha heyecanlı ve ihtişam içinde tes’it etmemiz icap eder.” Değerli konuşmacının bundan sonraki sözlerini de anlaşılır biçime sokarak sizlere aktaracağım.) 19 Şubat gününün ölümsüz yaratıcılarına herzaman minnet ve şükranlarımızı bildirmeli ve her yıldönümünde onları saygıyla anmalıyız. Salt büyük kentlerimizde değil, bütün kentlerimizde ve ilçelerimizde ve daha da küçük yerleşim yerlerinde, 19 Şubat yaratıcılarının adları verilen alanlar, geniş caddeler açmalı, alanlara onların heykelleri dikilmeli, böylece 19 Şubatçılara ulusça layık olduğumuzu kanıtlamalıyız.

19 Şubat öncesinin felaketli günlerini unutmamalıyız ki, o deneyimlerden yararlanarak bir daha aynı kötü durumlara düşmeyelim.

Çok iyi biliyoruz ki kimi vatan hainleri, 19 Şubat’ın ülkemizde çok şiddetli geçen kış günlerinden başka hiçbir anlam ve önemi olmadığını yayarak tarihimizin en büyük övüncü üzerine gölge düşürmek istiyorlar. Bunu asla başaramayacaklardır. Çünkü halkımız o kara günleri unutmamıştır ve hiçbir zaman unutmayacaktır. Değerbilir ulusumuz, 19 Şubatçıların canlarını tehlikeye atarak tarihimize altın harflerle geçen en büyük sayfayı kazandırmış olduklarını elbet bilmektedir. 19 Şubat öncesinde yurdumuz tarihinin en büyük felaketine sürükleniyor ve uçuruma yuvarlanmak üzere bulunuyordu. İşte o el, 19 Şubat’ın kadife eldiven içindeki demir eli bizleri o felaket uçurumunun kenarından çekip kurtarmıştır.

19 Şubat öncesinin o kara günlerine nasıl sürüklendiğimizi unutmamalıyız ve o kutsal günü tarihin sayfalarına altın harflerle geçirmekle de yetinmemeliyiz. Eveeeeet, o altın sayfa tarih kitaplarına gömülü kalmamalıdır. 19 Şubat’ı yaşama geçirmeliyiz. Bütün okullarımızın bütün ders kitaplarında 19 Şubat’ın değeri, anlam ve önemi belirtilmeli ve her Türk çocuğu ve her Türk genci ve her Türk anababası, daha çocuk yaşından başlayarak, 19 Şubat’ta yurdumuzda nelerin değiştirildiğini ve neler yapıldığını öğrenmeli ve iyice bilmelidir.

19 Şubat bize neler getirdi? 19 Şubat’ın anlam ve önemi nedir? Bunları anlamamız ve sürekli olarak birbirimize anlatmamız gerekir. Bu konuda basınımıza da büyük görevler düşmektedir.

19 Şubat niçin kutsal bir gündür? Çünkü o gün – mübarek salı günü – daha önceleri kaybettiğimiz pekçok şeyimizi yeniden kazandık ve bu zafer bize geleceğin pek büyük başarılarının kapılarını açmış ve yollarını göstermiştir.

Kuşkusuz her ülkenin tarihinde şanlı günler vardır. Biz bunu inkâr etmiyoruz. Ancak şu da bir gerçek ki, bizim en şanlı günümüz olan 19 Şubat’ın dünya tarihinde çok ayrıcalıklı biyeri vardır. Ve başka ulusların zaferlerinden çok daha üstün olduğunu da herkes bilmektedir. Çünkü, 19 Şubat günü, her ulus için alınacak dersleri kapsamaktadır. Böyle olunca, 19 Şubat gününün anlam ve önemi daha da büyümektedir. Bunun böyle olduğunu dost düşman bütün dünya bilmekte ve onlar bile 19 Şubat başarımızdan dolayı bizi kutlamaktadırlar.

19 Şubatçıların, tarihimizde çok ayrıcalıklı ve seçkin yerleri vardır. Elbet tarihimizde pekçok kahramanlıklar vardır. Önce şunu söyleyelim ki, tarihteki kahramanlıkları mukayese etmek doğru değilse de, 19 Şubatçıların yeri çok daha başkadır ; çünkü onlar gönlümüze taht kurmuşlardır. Özellikle, büyük özveriyle yaşamlarını hiçe sayarak atıldıkları büyük tehlikeleri göze almış olmaları hiç unutulmamalıdır.

19 Şubat’ın anlam ve önemi ve özellikle.....

Sayın Bayanlar, Baylar!

Yukardaki yazıyı muska gibi saklamanızı, en iyisi bir hamaylı gibi boynunuza asmanızı salık veririm. Çünkü bu yazı. yaşamınız süresince herzaman size gerekli olabilir. Ancak yazıdaki “19 Şubat” yerine “3 Mart”, “18 Eylül”, “7 Ocak” gibi o günkü duruma göre bir gün koymanız gerekebilir. Daha açıkçası, yılın herhangi bigününde, o günün anlam ve önemini belirtmek durumunda yada zorunda kalabilirsiniz. İşte o zaman, koynunuzdaki muskayı yada boynunuzdaki hamaylıyı açıp bu yazıyı çıkarınız. Çok işinize yarayacaktır. Ancak yazıdaki 19 Şubat yerine, anlam ve önemini belirteceğiniz günü yazmayı sakın unutmayın. Böyle bir unutkanlık başınıza işler açabilir. Yanılıp da eski tarihi söylerseniz, ananızı ağlatabilirler.

Yukarda sunduğumuz yazıyı, kaleminiz kuvvetliyse, aynı biçemi ve saçmalığı koruyarak istediğinizce uzatabilirsiniz. Bu biçem, uzun uzun konuşup dinleyene hiçbişey anlatmamaktır ve sanıldığı kertede kolay değil, anlatmadan konuşmak çok zor iştir.

Evet bu yazı, tıpkı ağzı kalabalık gezginci satıcıların sattıkları ilacı reklam için attıkları palavralara benzer:

“Yurttaş, yurttaş, yurttaş! Bir dakika, bir dakika! Almasan da bak yurttaş, bakmasan da dinle. Bakması, dinlemesi parayla değil bunun. Yurttaş, bu elimde gördüğün ilaç, yetmişiki derde devadır ; bel ağrısına yel ağrısına, diş ağrısına baş ağrısına ve kuş oynamamasına, bel gevşekliğine, iktidarsızlığa, kadınların ay hali sancılarına, mayasıla, egzamaya, uyuza kele, yılancığa, kelliğe körlüğe, sidiğini tutamayanlara, basur memesine, köpekmemesine, saraya, inmeye, cüzama ve bilinen ve bilinmeyen hertürlü hastalığa deva ve şifa olup...

İşte tıpkı ağzı kalabalık satıcının reklamını yaptığı her derde deva ve şifa olan bu ilaç gibi, muska yada hamaylı içinde saklayacağınız bu yazı da –19 Şubat gününü, tarihin cilvesine göre değiştirmeniz koşuluyla – size her kapıyı açacak, geçmişinizdeki bütün utançları ve suçları silecek, geleceğinizi güneş gibi aydınlatıp parlatacak, size çevrenizde saygınlık kazandıracak, iktidara giden yolu gösterecek, dostlarınızı artıracak, dünyalığınızı doğrultacak, kazancınızı çoğaltacak, yaşam düzeyinizi yükseltecek, ailenizi mutlu edecek ve ülkenin ileri gelenleri arasına sokacak ve daha neler neler olacaksınız...

Muskanızda koruduğunuz yazıyı, isterseniz söylev olarak alanlarda yineleyin, isterseniz herhangibir toplantıda aradan zırt diye çıkarak kürsüde söyleyin, isterseniz bir gazetede başyazı yada köşe yazısı olarak yayımlayın, isterseniz bastırıp alanlarda dağıtın, kısacası kendinizin, 19 Şubatçılardan yada 4 Ağustosçulardan yada 15 Kasımcılardan, yani günün yanardöner koşullarına göre herhangibir güncülerden olduğunuzu kanıtlayın.

O büyük, o ulu, o görkemli, o şanlı, o yüce tarihi günler sık sık yineleneceği için, işbu yazı herzaman işinize yarayacaktır.

Evet, sayın bayanlar ve baylar! Sizler gibi 1 Hazirancılar, 19 Şubatçılar, 5 Aralıkçılar, yok daha ne güncüler denilen alçaklar var oldukça, utanmazlar, dönekler, çıkarcılar, ikiyüzlüler, yüzsüzler bulundukça, bizler daha çooook ve nice nice 25 Eylüller, 3 Temmuzlar yaşarız. Hey sizi gidi sizi.... sizi gidiler!

Kahire (Hotel Marriott, 1036) 26 Mart 1988

Son Görevimizi Yaptık

Yazıncı yazar olmak isteyen bir gazete yazarı, ilerde yazmayı tasarladığı yapıtının gereçleri olmak üzere, değişik topluluklardaki konuşmaları, konuşanlardan habersiz, ses alma aygıtıyla ses bantlarında topluyordu. İlerde bu konuşmalardan bir kitap yapacaktı. Yıllar geçti. Konuşmaların saptandığı ses bantları biriktikçe birikti. Gazeteci emekli oldu. Ama hiçbir zaman tasarladığı o yazın yapıtını yazamadı. Bu özlemle de gözleri açık öldü. Nasıl yararlanılabileceğini kendilerine açıklamam için gazetecinin ailesi ses bantlarını bana verdi. Ben de o bantlardan, saptanmış konuşmaları dinledim. Bu iş çok uzun zamanımı, aylarımı aldı. Ama pişman değilim. Sonuçta, bantlardaki konuşmaların yayımlanamayacağına karar verdim. Bu karar aileyi sevindirmedi. Onlar, konuşmaların kitaplaşmasını ve bundan maddi olarak yararlanmayı düşünüyorlardı. Ama maddi çıkarı hiç düşünmüyorlarmış gibi, aile büyüğüne olan son görevlerini yapmak istediklerini söylüyorlardı.

Ölen gazetecinin kalıtı olan bantlardan birini çözüp, yazıya çevirdim. Yazıya çevirdiğim bu konuşmalar, mezarlıkta bir cenaze töreninde geçiyordu. Ölen kişinin dostlarının, akrabalarının, arkadaşlarının cenazenin camide ve gömülüşü sırasındaki konuşmalarını gazeteci, konuşanlardan habersiz ses bandına doldurmuştu.

Ölen gazetecinin, ses bantlarına doldurduğu bu konuşmalardan nasıl yararlanıp da bir yapıt ortaya koyacağını kestiremedim. Yazıya aktardığım banttaki konuşmaları okurlarıma sunuyorum. Bu ve buna benzer konuşmalardan bir yazın yapıtı yaratılıp yaratılamayacağına değgin düşüncelerinizi öğrenmek isterdim.

– Başınız sağolsun...

– Hepimizin başı sağolsun...

– Çok üzüldüm...

– Ne diyorsun yahu, üzülünmez mi, kaç yıllık arkadaşımız...

– Evet öyle... Ama biz son yıllarda hiç görüşmüyorduk.

– Yaaaa!.. Neden Peki?

– Anlatması uzun... Aramızda bir hesap işi vardı. Kısacası senin anlayacağın, o hesap işinde düpedüz bize kazık attı...

– Eee, merhumun biraz o yanı vardı. Biz de son yıllarda dargındık da onun için sordum. Bize de oldukça büyük bir kazık atmıştır.

– İşte, sonu toprak ama...

– Hepimizin sonu gibi...

– Artık öteki dünyada hesaplaşırız....

– Benden yana helal olsun, o da yaptığıyla kalsın... Ben yine gazetede ölüm ilanını okuyunca, son görevimi yapayım, dedim, bu havada koşup cenazesine geldim.

– Ben de öyle... İnsanlık yine bizde kalsın, ne de olsa arkadaşımızdır ; son görevimizi yapmak borcumuz.

– Oooo, merhaba yahu...

– Merhaba canım...

– Hani cenazeler de olmasa birbirimizi hiç göremeyeceğiz...

– Öyle oluyor yazık ki... Ancak cenazeden cenazeye buluşabiliyoruz... Baksana şu havaya... Geleyim mi, gelmeyeyim mi diye çok düşündüm. Sonunda gelmeye karar verdim.

– İnan ki ben de öyle... Gelmesen, eş dost ne diyecek: Bunca yıllık dostu da cenazesinde bile bulunmadı, diyecekler. Onun için kalktım geldim.

– Ben ayrıca çelenk de gönderdim.

– Benim çelenk de var... Bak, şurda... Hay Allah, bankanın çelengini üstüne koymuşlar, benimki görünmüyor...

– Benimkini elimle en üste koydum...

– Ben de mezara koyarken öyle yaparım...

– Sizin aranız iyi değildi merhumla, diye duymuştum...

– Evet... Onca yıllık arkadaşlıktan sonra bana yaptığını duymuşsundur.

– Duydum duydum... Ya bana yaptıkları...

– Neyse, oldubitti herşey... Ben yine ona olan son görevimi yapmak için ta buralara kadar geldim.

– Mezarlığa kadar gidecek misin?

– Bilmem... Ya sen?

– İstersen burdan sinemaya gidelim, iyi bir film varmış diyorlar...

– Olur... Son görevimizi yapalım da...

– Allah rahmet eylesin...

– Allah rahmet eylesin...

– Allah taksiratını affetsin...

– Âmin. Cümlemizin...

– Eee, işte hepimizin sonu.

– Evet, hepimizin sonu da, kimileri yaşarken bu sonu hiç düşünmüyor nedense...

– Haklısın dostum, örneğin merhum gibi... Gün gelip de vadesinin dolacağını hiç düşünmedi. Ne oldu, sonunda gümbürdeyip gitti işte...

– Ah ah... Onu en iyi ben bilirim, bilirim ama, ölünün ardından konuşulmaz yoksa...

–“Üzkürü mevtaküm bilhayr” buyurmuşlar... Ölüleri iyilikle anın yani...

– Ben son yıllarda suratına bile bakmıyordum. Ama ölünce, yine insanlık bende kalsın, deyip son görevimi yapmak için cenazesine geldim işte...

– Ben de öyle... Vallahi, al benden de o kadar... Bilmez misin bana yaptıklarını. azkalsın onun yüzünden evim barkım yıkılacaktı, yuvamdan olacaktım. Olsun varsın, ben yine son görevimi yapayım da...

– Allah gani gani rahmet eylesin.

– Eylesin de...

– Neye sustun öyle birdenbire, yoksa bişey mi vardı...

– Nasıl söyleyeyim, cenazesi kaldırılırken söylemeye dilim varmıyor... Çok canlar yakmıştır.

– Orası öyle... Bana da yapmadığı kötülük kalmamıştır. Ama onca kötülüğüne karşılık, bak işte sen de tanıksın, işimi gücümü bıraktım, ona olan son görevimi yapmaya geldim.

– Dedim ya, aynen katılıyorum sana... Ölmemiş olsaydı dünyada gelmezdim. Ama son görevden kaçınılmaz, iki elim kanda olsa yine gelirdim.

– Hey gidi hey... Hani ne demişler: “Ne kendi etti rahat ne halka verdi huzur...” Arkası nasıldı?

–“Dayansın arkasından ehl-i kubur” mu ne, işte öyle bişey...

– Cenazesi de çok kalabalık maşallah...

– Maşallah...

– Herkes de bizim gibi, son görev diye gelmiştir...

– Kimisi acısından, kimisi de...

– Söyle söyle, içinde kalmasın ; “sevincinden” diyecektin...

– Herneyse, o da gitti işte, bu dünya Sultan Süleyman’a kalmamış, ona mı kalacaktı.

– Bilirsin herhalde, beni azkalsın iflasa sürüklüyordu. Onca paranın üstüne oturduktan başka, bizi bir de borçlu çıkarmıştı. İnan ki, alacağımı istemeye bile billahi gelmezdim, ama ölünce dayanamadım, son görevimi yapmak için onca yoldan kalktım geldim.

– Öyle öyle... Biz son görevimizi yapalım da, hani ne demişler: “İyilik yap denize at, balık bilmezse Halik bilir...

– Öyle çok işim vardı ki, hani Azrail gelse kaldıramazdı işimin başından... Ama cenazesinin bugün kaldırılacağını duyunca, son görevimizdir deyip koştum.

– Vallahi ben de öyle... Kendim ölseydim, kendi cenazeme gidemezdim ; öyle işim vardı. Ama arkadaştır dedim, bunun cenazesine koştum...

– Eee, son görevimiz...

– Bunca insana bunca kötülük yaptı da n’oldu sanki...

– Gözünü toprak doyursun derler ya, işte öyle...

– Ben ölseydim. o benim cenazeme dünyada gelmezdi.

– Yo yooo, gelirdi gelirdi... Hem de sevincinden göbek bile atardı, öldük diye...

– İnsanlık yine bizde kalsın, son görevimizi yapalım da...

– Allah kabul etsin.

– Hepimizinkini...

– Vay efendim, siz de mi burdasınız?

– Ne de olsa, bir zamanlar arkadaşlığımız vardı da, son görevimizi yapalım dedik...

– Çok iyi ettiniz. Ben de öyle... Ne kadar iyi yüreklisiniz ; aranızdaki bunca çatışmadan sonra...

– Ne oldu sonu? Altı toprak, üstü yaprak bir çukura atacaklar işte...

– Çukur olsa yine iyi, bu dünyanın bir de öbür yanı var.

– Öteki dünyada rüşvetle, şantajla filan hak yenilemez ki...

– Herneyse efendim, o yaptıklarıyla kalsın, biz üstümüze düşeni yapalım da...

– Evet, evet... Son görevimizdir deyip cenazesine bile geldik işte...

– Cenazeden sonra ne yapacaksınız?

– Evde çocuklar güzel bir film olduğunu söylediler, o filmin oynadığı sinemaya gideyim, diyorum. İsterseniz siz de gelin...

– Olur elbet... Ama cenaze töreninin sonunu beklersek sinemaya geç kalırız.

– Doğru... Öyleyse şurdan yavaş yavaş geçip kalabalıktan sıyrılalım. Benim araba parkta...

– Son görevimizi de yaptık sayılır.

– Daha ne yapacaktık yani, birlikte mezara girecek değiliz ya...

– Onu bilir onu söylerim, kimsenin yaptığı kötülük yanına kalmaz. İşte bak, ortada... Ne oldu sonu?

– Allah günahlarını affetsin.

– Kimse kimsenin yerine gidemez. Öbür dünyada herkesin yeri ayrılmıştır. Hani tiyatrolarda, uçaklarda numaralı koltuklar nasıl, işte öyle... Ama bunun toprakta yatacak yeri yok...

– Bulunur ona da biyer elbet... Cehennemin ucu bucağı yok ki...

– Toprak bunu kusar be...

– Yüzüne bakılacak, selam verilecek adam değildi ama, eee, ölümlü dünya bu, yine vicdanım elvermedi de, son görevimi yapmak için bugün cenazesine koşup geldim.

– İnan ki, ben de öyle...

– Siz cenazeden sonra nereye gideceksiniz?

– Son görevimizi yaptıktan sonra mı?

– Kuzum, bu son görev nerde biter? Camide mi, yoksa ille de mezarlığa kadar gitmek gerekir mi?

– Ben mezarlığa kadar gideceğim. Mezarına konulduktan sonra, üzerine bikaç kürek toprak atıp son görevimi de yapmak istiyorum. Sonra, birlikte oluruz isterseniz...

– Cenazede insanın içi daralıyor da...

– Biz de onun için bikaç arkadaş sözleştik, çalgılı bir gazinoya gidip eğlenelim dedik... Siz de buyrun.

– Olur, hele bir son görevimizi yerine getirelim de..

– Pardon, şu kadın nesi oluyor merhumun?

– Karısı...

– Aaa, daha neler... Bu yaşta adam, böyle genç karı alırsa elbet mortiyi çeker...

– Canım efendim, ne ilgisi var yani genç kadınla evlenmenin ölmekle. Benim karımla da aramda yirmibeş yaş var...

– Yirmibeş yaş çok fark sayılmaz ki... Hem siz maşallah...

(Sürekli öksürük seslerinden sonra)

– Kadın kondu mirasın üstüne, siz ona bakın... Şimdi bulur bitane, efendime söyleyeyim...

– İmam geldi... Cenaze namazı başlayacak.

– Son görevimizi de yapalım da...

– Zavallı kadına başın sağolsun diyelim bari...

– Evet, zavallı genç yaşında dul kaldı, teselli etmek gerekir,

(İmamın duası duyulur.)

İmamın sesi – Ey cemaat-i Müslimin, merhumu nasıl bilirsiniz?

Sesler:

– Son görevimizi de yerine getirdik çok şükür.

– Çok şükür...

– Allah günahlarını affetsin...

İşte ölen gazeteci yazarın ses bantlarında saptadığı konuşmalardan gelişigüzel birini size sundum. Ne diyorsunuz, bu ve buna benzer konuşmalardan bir yazın yapıtı yaratılabilir mi?

Kahire (Hotel Marriott, 1036) 27 Mart 1988

Nah Kalkınırız

Emekli oldu. Karısı, emekli ikramiyesini bir taşınmaza yatırmasını istiyordu. Bir apartman katı satın alsalar, onun getireceği kirayı emekli aylığına katarak sıkıntı çekmeden gül gibi geçinir giderlerdi. Yada bir arsa satın alabilirlerdi. En kısa zamanda fiyatı ençok artan taşınmaz arsaydı. Alacakları arsanın fiyatı bir yılda iki, belki de üç katına çıkabilirdi. Ama adam, paranın işletilmesi düşüncesindeydi. Herkes parasını taşınmaza yatırırsa bu ülke nasıl kalkınırdı? Taşınmaza yatırılan para dondurulmuş sermayeydi. Oysa sermaye işletilerek konuşturulmalıydı. Hoş onun emekli ikramiyesi, öyle sermaye denilecek gibi bir para tutmuyorduysa da, sıkı bir tutumlulukla yıllardanberi biriktirdiği parasını da ikramiyesine katarsa ve gerekirse babadan kalma evini de satarak parasını eklerse, küçük bir işletme kurabilecek bir sermaye toparlayabilirdi. Önemli olan az yada çok, ama kazançlı bir iş kurmaktı. Ötedenberi bir sığır çiftliği kurmayı düşlerdi. Bu işi bilenlere danışıp onlardan da öğütler aldıktan sonra, kente altmış kilometre uzaklıkta bir arazi satın alarak oraya küçük bir çiftlik kurdu. Ahır yaptırdı. İlk deneme olarak yirmi inek satın aldı. Bu işler için emekli ikramiyesi, yıllardanberi biriktirdiği para ve sattığı babadan kalma evin parası yetmeyince Ziraat Bankası’ndan kredi de almak zorunda kalmıştı.

Yirmi inek... Bunlara bakacak, onları besleyip sağacak hayvancılıktan anlar işçiler gerekiyordu. Çoluk çocuk toplamı onbir kişi olan iki aileyi işçi olarak aldı.

Herhangibir köylü gibi değil, aydın bir insan olarak düzenli çalışacak, en iyi verimi alacaktı. Daha işi kurarken, bu işten ne kazanacağını hesaplamıştı. Önlemli bir insan olarak bütün hesapları aleyhinde tuttuğu halde, ayda iki milyon lira kazanması gerekiyordu ki, böyle olunca, düşük faizli banka borcunu da iki yıla kalmadan ödemiş olacaktı. Ne var ki çok kez olduğu gibi, evdeki hesap çarşıya uymadı. Böyle olmasının nedeni, işçi olarak aldığı onbir nüfuslu o iki ailenin tembelliğiydi. O onbir kişiden çiftlikte ençok dört kişi bulunurdu. Bunlar karnı burnunda gebe bir kadın, yürüyemeyen bir yaşlı adam, bir küçük çocuk, bir de yarım akıllı bir oğlan. Onlar da kovsan biyere gidemeyecek durumdaydılar. Ama yemek zamanı, bir de yatma zamanları hepsi birden çiftlikte olurlardı.

Deli olacaktı. Yahu bu insanlar bu çiftlikte kendilerine iş verilmesi için yalvar yakar olmamışlar mıydı? Neydi istedikleri, niçin çalışmıyorlardı? Bu ülkede beş milyondan çok işsiz var, denilmiyor muydu? Bu işsizler, Avrupalının pisliğini silip süpürmek için gurbete gitmeye kuyruğa girmemişler miydi? Onbir kişilik iki aileye iş vermişti, paralarını ödüyordu, ev vermişti, onları sigorta ettirmişti. Çalışmaları için daha ne yapmalıydı? İki inek ölmüştü. Sağılan sütler günden güne azalıyordu. Sütleri almak için kamyonet sabahleyin çiftliğe geldiğinde, onları ayaklarından çekip sürüyerek uyandırmak zorunda kalıyordu.

Çiftlik batmak üzereydi. Canı burnuna gelen adam bigün işçilerine bağırıp çağırdıktan sonra, ağzını göğe açıp var gücüyle haykırdı:

“Bizde bu tembellik varken nah kalkınırız!’

Çiftlik sahibi işçilerle baş edemeyince, sağmal hayvancılıktan anlayan birisini ortak aldı. Adam, emeği karşılığında ortak olmuştu. Ortak geldikten sonra çiftliğin durumu biraz düzelir gibi oldu. Ortak, çiftliğe aldığı işçileri sık sık değiştirip yeni yeni işçiler alıyordu. Çiftlikte iki aydan uzun çalışan işçi olmuyordu. Ortak bunu şöyle açıklamıştı:

– Bunlar işe başladıkları ilk günlerde göz boyamak için çok çalışır, güven kazanırlar. Sonra sonra, kendilerini güvene alınca, işi gevşetmeye başlarlar. Daha sonra da büsbütün kaytarır, hiç çalışmazlar. İşte buyüzden onlardan atik davranıp daha tembelleşmelerine kalmadan onları kovup yeni işçiler almak gerekir.

Yılda dört beş kez değişen işçileri çok iyi çalışıyorlarken yine de süt verimi düşmüştü. Adam bunun nedenini sorduğundan ortağı söyle açıkladı:

– Aldığımız yemler bozuk, içindeki besin eksik de ondan... Altı yem fabrikası değiştirdik, hepsinin yemi birbirinden hileli.

İneklerin sütleri gittikçe eksiliyordu. İflas etmek üzereydiler.

Canına tak diyen ortak bigün dayanamayıp avazı çıktığınca bağırdı:

“Bizde bu hilecilik varken (iki a boyu uzatarak) naah kalkınırız!”

Banka borcu yüzünden çiftlik haczedilmeden, ucuzuna pahalısına bakmadan çiftliği satıp kurtulacaktı. Çünkü süt geliri çiftliğin giderlerini bile karşılamıyordu. Zararın neresinden dönülse kazançtı. Gazetelere ilan verip çiftliği satılığa çıkardığı sırada ineklere bulaşıcı bir hastalık geldi. Adam, hükümet veterinerini görmek için ilçeye koştu. Veteriner müdürlüğünün nerde olduğunu sordu. Sorduğu adam da orasını aradığını söyledi. Birlikte aramaya başladılar: Bilen birini bulup yerini öğrendiler. O yere gittiklerinde, ordaki yapıların hiçbirinin kapısında “T.C. Tarım Bakanlığı .... İlçesi Veteriner Müdürlüğü” gibi yazılı bir levha göremediler. Sonunda tarif üzerine levhasız, tabelasız, bahçe içinde iki katlı bir yapıya girdiler. Alt katta kimseyi bulamadılar. Üst kattaki odalardan birinde, masaya kollarını dayamış uyuyan birini görünce sevinerek,

– Burası veteriner müdürlüğü mü? diye sordular.

Kapı açılırken gıcırtıdan uyanan adamın,

– Heee... demesinden onun hademe olduğunu anladılar.

– Kapıda levhası yok da...

– Yok daha... Buraya taşınalı daha biriki yıl anca olduğundan levha asmaya zaman olmadı.

– Veteriner beyler yok mu?

Hademe saatine baktıktan sonra,

– Benimki durmuş saatiniz kaç? diye sordu.

Saat onu yirmi geçiyordu. Hademe,

– Saat onbire doğru gelirler... dedi.

İki teknisyenin köylere suni tohumlama yapmak için gittiklerini de ekledi.

Adam, başını sallaya sallaya şöyle dedi:

“Bizde bu boş vermişlik, bu aldırmazlık, bu sorumsuzluk varken biz (üç a boyu uzatarak) naaah kalkınırız!”

İkisi de veteriner müdürlüğünden çıktıktan az sonra kamyonetle iki teknisyen köylerden döndü. İkisinin de kızgın oldukları yüzlerinden belliydi. Teknisyenlerden biri,

– Köylüler haklı... dedi.

Öbürü,

– Yaptığımız tohumlamalar tutmuyor ki, dedi, bakanlıktan gönderilen aşılar hep bozuk besbelli. Bütün inekler kısırlaştı, köylü hayvanını kasaba satmak zorunda kalıyor.

Öbür teknisyen dayanamayıp bağırdı:

“Bizde bu adamsendecilik, bu umursamazlık, bu baştan savmacılık varken biz (dört a boyu uzatarak) naaaah kalkınırız!”

Köyündeki sağmal hayvanların tohumlanmasının tutmaması yüzünden canı çok sıkılan muhtar ilçeye indi. Önce belediyeye uğradı. Belediyedeki bütün odalarda gürül gürül sobalar yanıyordu. İçerdeki memurlar sıcaktan iyice gevşemişler, yarı uyur yarı uyanıktılar ; kimisi de açıktan uyumaktaydı. Oysa aylardan mayıstı, mayısın son günleriydi. Hava iyice sıcaktı. Herkes paltosunu çıkarmıştı. İlçede hiçbir evde soba yanmadığı gibi evlerin pencereleri de açılmıştı. Muhtar,

– Para cebinizden çıkmıyor ya, yakın bakalım, siz ağustosta bile soba yakarsınız kömür devletin olunca, diye söylendi.

O can sıkıntısıyla belediyeden çıkarken de şöyle dedi:

“Bizde bu israf varken biz (beş a boyu uzatarak) naaaaah kalkınırız!”

Muhtar kaymakamlıkta bir memurla şurdan burdan konuşurken söz süt fiyatlarına geldi. Memur, ilçedeki sütçüden aldığı sütün fiyatını söyleyince muhtar şaşırdı. İlçeyle köy arası sekiz kilometreydi. Köyde üretilen süt, sekiz kilometre ötedeki ilçede, köydekinin üç katı pahalı satılıyordu. Bu konuşmayı dinlemekte olan kentli bir küçük tüccar, kentte sütü daha da pahalı aldıklarını, üstelik sütün katkılı olduğunu, ne kadarının süt ve ne kadarının su olduğunun anlaşılamadığını söyledikten sonra, ellerini açıp gözlerini tavana dikerek şöyle dedi:

“Bizde bu kazıkçılık varken biz (altı a boyu uzatarak) naaaaaah kalkınırız!’

Sütün pahalılığından yakınan kentli küçük tüccar akşam evine gelen konuklarıyla, çocuklarının gittiği okuldan konuşuyordu. Onlara göre, ne ilkokulda, ne lisede saygınlığı olan öğretmen kalmamıştı. Nerde onların öğrencilik zamanlarındaki o eski öğretmenler! Şimdiki öğretmenlere öğretmen demek için bin tanık göstermek gerekirdi. Çünkü bunlar, öğretmenlikten başka her işi yapıyorlardı. Örneğin bunlardan biri, karısının üstüne gösterdiği bir dükkânda çalışıyordu. Bir öğretmen de ders saatleri dışında muhasebecilik yapıyordu. Biri de geceleri taksi sürücülüğü yapmaktaydı. Hepsinin, öğretmenlikten başka bir başka işleri daha vardı. Bunlar ne zaman verecekleri dersi hazırlayacaklar da öğretmenlik yapacaklardı. Böyle öğretmenlerden ne umulur, ne beklenirdi... Nerde uğraşına âşık o eski saygın öğretmenler... Küçük tüccar kestirip attı:

“Bizde bu ahlak varken biz (yedi a boyu uzatarak) naaaaaaah kalkınırız!”

Geceki toplantıda bulunanlardan biri, ilkokul son sınıf öğrencisi olan kızıyla pazara çıkmıştı. Alışveriş yapıyorlardı. Birara kız,

– N’olur, ordan gitmeyelim baba, dönelim... dedi.

Adam nedenini anlamadığı için kızına sordu. Gözleri buğulanan kız yanıtlamamakta direndiyse de babasının üstelemesi sonunda, az ilerde öğretmeninin pazarcılık yaptığını söyleyerek,

– Satıcılık yaptığını görmemi istemez belki... Utanıyorum... dedi.

Öğrenimini bitirdikten sonra öğretmen olmak isteyip de, yaşam koşullarından başka alanlarda çalışmak zorunda kalmış olan adamın da, kızınınki gibi gözleri doldu ve mırıldanarak söylendi:

“Bizde bu değerbilmezlik varken biz (sekiz a boyu uzatarak) naaaaaaaah kalkınırız!”

Karıkoca öğretmenlik yaparak da geçinemeyen ve buyüzden pazarcılık da yapmak zorunda kalan öğretmen, yakını bildiği bir öğretmen arkadaşına lise müdüründen şöyle yakınıyordu:

– Öğretmen eksiği diye bakanlıktan bir kadın beden eğitimi öğretmeni istedi. Oysa erkek beden eğitimi öğretmenimiz var. Ama erkek öğretmen, kız öğrencilerine beden eğitimi yaptıramazmış. Anla kafayı...

Arkadaşı,

– Müzik öğretmeni diye köy imamı getirtip de, çocuklara müzik dersinde ilahi söyletmedi mi!

Öğretmen yumruğunu masaya indirerek şöyle dedi:

“Bizde bu kafa varken biz (dokuz a boyu uzatarak) naaaaaaaaah kalkınırız!”

O lisenin müdürü de, her eğitim bakanı değiştikçe değişen öğretim dizgelerinden bıkıp yakındığı bigün, öğretmenler odasında şöyle bağırmıştı:

“Bizde bu tutarsızlık varken biz (on a boyu uzatarak) naaaaaaaaaah kalkınırız!”

Lisenin okul-aile birliği toplantısına gelmiş olan çok şık bir hanımefendi, kocasının yeni aldıkları evlerine ivedi telefon bağlanması için PTT’ye çok büyük para yatırmışken hâlâ telefonun bağlanmadığını, haftalar geçtiğini, yanında oturan bir başka çocuk velisi hanıma anlatıyordu. Sorduklarında telefonu ertesi günü bağlayacaklarını söylüyorlar, ama bitürlü bağlamıyorlardı.

“Sonunda rüşvet istediklerini anladık. Önceden söyleseler de versek... Rüşvet vermek bişey değil de, tarifesi olmayınca insan ne kadar vereceğini bilemiyor ki... Bakın, taksilere taksimetre konulduktan sonra ne kadar rahatladık.”

Bunları söyleyen o şık hanımefendi o kerte sinirlenmişti ki, kadın olduğunu, okul-aile birliği toplantısında bulunduğunu da unutup yanındaki kadına yüksek sesle şöyle dedi:

“Affedersiniz şekerim, bizde bu rüşvetçilik varken biz (onbir a boyu uzatarak) naaaaaaaaaaah kalkınırız!”

Bu hanımefendinin eşi bir yürek sıkıntısı yüzünden bir uzman hekime muayene olmuş, hekim, röntgenini ve yürek elektrosunu alınca, hemen ameliyat olması gerektiğini söylemişti. Yürek ameliyatı kolay değil. Rastlantı olarak Türkiye’de bulunan bir Alman yürek hastalıkları uzmanına, hastanede çekilen röntgen filmini ve kardiyogramını gösterdiler. Alman hekim alayla gülümseyerek,

– Ne kalbinizde, ne de bu filmi ve kardiyogramı çeken aygıtlarda bozukluk var, bozukluk sizin elektriklerinizde... dedi.

Muayenenin yapıldığı sırada elektrik voltajının düşük olması yüzünden, kardiyogram çok tehlikeli bir durum gösteriyordu.

Yürek ameliyatından kurtulmuş olan hasta çevresindekilere şöyle dedi:

“Bizde bu bilgisizlik varken biz (oniki a boyu uzatarak) naaaaaaaaaaaah kalkınırız!”

Yürek hastasının röntgen filmini çekmekte yardımcı olan hastabakıcı adamın bir devlet dairesinde küçük bir işi vardı. Bu küçük iş için aylardanberi – bir yılı geçmişti – o devlet dairesine gidip geliyor, ama bitürlü o küçük işini sonuçlandıramıyordu. Hastaneden izin alması da çok zor olduğundan iyice bunalmış olan hastabakıcı, ne yapacağını, ne diyeceğini bilmez durumda cumartesiye rastlayan ertesi gün stadyuma futbol maçına giderek, hangi takımın hangi takımla maç yaptığını da bilmeden avazı çıktığınca bağırdıktan başka, el, kol, bilek işaretleriyle içini dökmeye çalıştıysa da yine de tam olarak boşalamadı. Maçtan çıkınca, çok kez geceleri gittiği kahveye gitti, televizyonun karşısına geçip oturdu. Dalmış gitmişti televizyona... Birden nasıl oldu, televizyonda haberler mi veriliyordu, neydi, ne oluyordu, ileri gelen bir adam konuşuyor ve sık sık “Çağ atlıyoruz”, “Çağ atlayacağız”, “Çağ atladık” gibi sözler söyleyip duruyordu. Hastabakıcı, üç sınıflı köy okulundan sonra öğrenim görmediği için, ötekiler gibi “Bizde... varken biz... nah kalkınırız!” gibi sözler söyleyerek rahatlayamıyordu. Ama aylardanberi devlet dairesindeki bir küçük işini yaptıramamanın kızgınlığı içindeyken televizyonda “Çağ atlıyoruz... Kalkınıyoruz... Kalkındık...” sözlerini duyunca, artık dayanamadı, televizyona doğru uzanarak, o gün stadyumda bol bol ve özgürce yaptığı el, kol ve bilek hareketlerinden birini yaptı. Bu bir şakırtılı sesti. Kahvedekiler, o sese başlarını çevirdiler. Bikaç kişi birden hastabakıcının üzerine atılıp onu kargatulumba dışarı çıkardılar, sürükleyerek yakındaki karakola soktular. Komisere olup biteni anlattılar. Komiserin boynu bir tülbentle yada gazlı bez gibi bişeyle bağlıydı. Komiser şikâyetçileri dinledikten sonra, pandomim oynar gibi işaretlerle polise yazı makinesinde anlatılanları yazmasını bildirdi. Polis, önce kimlikleri, sonra anlatılanları yazdı. Hastabakıcıya,

– Sen ne diyorsun? diye sordu.

Hastabakıcı, ta başından başladı anlatmaya. Aylardanberi bir küçük iş için nasıl devlet dairesine gidip geldiğini, nasıl orda kendisini atlattıklarını, hastaneden izin almasının zorluğunu, aldığı aylıkla geçinemediğini, çalıştığı işte rüşvet olmadığı gibi bahşiş bile olmadığını, gırtlağına dek borca girdiğini, çocukları olmasa kendini öldürmeyi bile düşüneceğini.... İşte bu sinir içindeyken kahvede televizyon seyrederken birinin çıkıp “Kalkınıyoruz... Çağı atlıyoruz... Kalkındık... Çağ atladık...” demesine dayanamayıp...

Her ne yaptıysa, hiçbirini saklamadan bütün ayrıntılarıyla anlatıyordu. O anlatırken, hiç konuşmamış olan komiser de onu dinliyordu. Komiserin sağ elinde tespih vardı. Sol eliyle, tespihli elinin bileğini kavramış ve hastabakıcı televizyondaki adamın, “Kalkınıyoruz, kalkındık” dediğini her yineleyişinde, o tespihli sağ elini yukarı kaldırıp kaldırıp aşağı indiriyordu. Sanki komiserin böyle bir tiki varmış gibiydi.

Anlatımlar yazıldıktan ve altına imzalar atıldıktan sonra, yine komiserin bir işareti üzerine polis, şikâyetçileri, “Gereğini yaparız...” diyerek dışarı çıkardı.

Komiser hastabakıcıyı durdurdu. Hastabakıcı, korkudan tir tir titriyordu. Kesin, sabaha dek döver, kemiklerini kırarlardı. Komiser ona eliyle, eğilmesini işaret etti. Artık ne olacaksa olacak... Başa gelen çekilir diye düşündü hastabakıcı. Eğilerek başını, oturan komisere yaklaştırdı. Komiser duyulur duyulmaz, boğuk, çatallı bir sesle,

– Ne diye el işareti yaparsın a oğlum? Değil mi ki televizyondan kalkınıyoruz diyorlar, iyi ya, sen de, “Bizde bu gelgit varken, bugün git yarın gel varken, nah kalkınırız,” desene... O zaman başın belaya girmezdi... dedi.

Hastabakıcı bu sözlerden rahatladı, biraz da şımardı.

– Ama komiserim, dedi, dikkat ettim, siz de demindenberi el işareti yapıyordunuz.

Komiser kızdı,

– Ulan, benim sesim kısıldı da ondan, el işaretiyle söyleyeceğimi anlattım dedi, hasta olmasam bağırmaz mıyım... Hadi çek git, bir daha da eline, bileğine hâkim ol!..

Nesin Vakfı, 19 Ocak 1988